{"data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-2-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.2","indicator_name":"global_indicators.2-2-2-title","indicator_sort_order":"02-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-2-title","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b7cf3add35a557af18718288b9e4e3a3a2aaa833","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6eb76c005503fc6db508c2988ef76ce5517eddd5","indicator":"2.2.2"}