{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-3-1-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.5-3-1-title","indicator_sort_order":"05-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-3-title","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"15 - 65"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Migrationsstatus","value":"ohne Migrationshintergrund"},{"field":"Migrationsstatus","value":"mit Migrationshintergrund"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als erwerbslos gelten solche Personen, die normalerweise erwerbst\u00e4tig sind und zurzeit nur vor\u00fcbergehend, da sie noch keinen neuen Arbeitsplatz gefunden haben, aus dem Erwerbsleben ausgeschieden sind, sowie Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger, die sich um eine Lehr- bzw. Arbeitsstelle bem\u00fchen. Die Bezeichnung \u201eerwerbslos\u201c ist unabh\u00e4ngig davon, ob jemand bei der Agentur f\u00fcr Arbeit als Arbeitsloser oder als Arbeitssuchender gemeldet ist bzw. Arbeitslosengeld oder -hilfe bezieht. Personen, die normalerweise keinem Erwerb nachgehen, z.B. nicht berufst\u00e4tige Ehefrauen, gelten nicht als erwerbslos. Der Erwerbslosenanteil bezieht, gegliedert nach Altersgruppen, die Zahl der Erwerbslosen auf die aller Personen im Erwerbsalter (15 bis unter 65 Jahre).","computation_calculations":"Die Daten, die den Indikatoren C 1, C 2 und C 3 zugrunde liegen, entstammen dem Mikrozensus. Diese Bev\u00f6lkerungsstichprobe erhebt bundesweit j\u00e4hrlich bei 1 Prozent der Haushalte demographische, erwerbs- und familienstatistische Basisdaten. Der regionale Nachweis der Ergebnisse erfolgt nach dem Wohnort der Befragten. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen und methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 5, A VI 2, A VI 4, Bev\u00f6lkerung, Erwerbst\u00e4tigkeit, Haushalte und Familien. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in:Statistisches Bundesamt:Fachserie 1 Reihe 4.1.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Stand und Entwicklung der Erwerbst\u00e4tigkeit in Deutschland (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnotes":"1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 Umstellung erfolgte die auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren.<br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-09-03","national_data_updated_date":"2021-09-03","national_metadata_update_url_text":"2021-09-03: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/308f2c2acdfc4b7c80d99f996e00754f6369d7ff","national_data_update_url_text":"2021-09-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b625a3ab027b9511f4cdc86708b3be40ad5e81d8","indicator":"5.3.1"}