{"4-3-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-3-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-3-2-title","indicator_sort_order":"04-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-3-title","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57ab2c4dc0aefef271101f17616254bc043fe0ba","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.3.2"},"7-2-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.7-2-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.7-2-1-title","indicator_sort_order":"07-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.7-2-title","target_id":"7.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","indicator":"7.2.1"},"1-2-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-1-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.1-2-1-title","indicator_sort_order":"01-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-2-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator A 10.","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d4078a1b46ddd011fcf6a0f9ec66df21b1242730","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.1"},"2-1-2":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-02-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 232kB)","graph_title":"global_indicators.2-1-2-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.2","indicator_name":"global_indicators.2-1-2-title","indicator_sort_order":"02-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_active_1":true,"source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","indicator":"2.1.2"},"1-4-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-4-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-4-2-title","indicator_sort_order":"01-04-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-4-title","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.2"},"2-1-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-1-1-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.1","indicator_name":"global_indicators.2-1-1-title","indicator_sort_order":"02-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_active_1":true,"source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"2.1.1"},"1-2-6":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-6-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-6-title","indicator_sort_order":"01-02-06","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.6"},"2-1-5":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-5-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.5","indicator_name":"global_indicators.2-1-5-title","indicator_sort_order":"02-01-05","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Bleiberecht (Aufenthaltsgew\u00e4hrung) und Opfer von Menschenhandel und organisierter Schwarzarbeit"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-5-title","target_id":"11.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.5"},"1-3-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-3-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-3-2-title","indicator_sort_order":"01-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-3-title","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/8b0c88b716ca731e31f0342baf88253f4b6b7480","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.3.2"},"5-3-3":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-3-3-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.5-3-3-title","indicator_sort_order":"05-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-3-title","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","indicator":"5.3.3"},"4-4-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.4.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-4-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-4-2-title","indicator_sort_order":"04-04-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-4-title","target_id":"4.4","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57ab2c4dc0aefef271101f17616254bc043fe0ba","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.4.2"},"2-1-9":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-9-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.9","indicator_name":"global_indicators.2-1-9-title","indicator_sort_order":"02-01-09","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Niederlassungserlaubnis"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-8-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.9"},"1-4-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-4-4-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-4-4-title","indicator_sort_order":"01-04-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-4-title","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.4"},"1-4-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-5-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-5-title","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.5"},"1-1-1":{"sdg_goal":"1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-1-1-title","graph_type":"line","indicator_number":"1.1.1","indicator_name":"global_indicators.1-1-1-title","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-1-title","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank","un_designated_tier":"1","title":"Untitled","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","source_organisation_1":"Im Berichtsjahr 2011 erfolgte die Umstellung auf die Ergebnisse des Zensus 2011 als neue Basis f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung. Aufgrund der unterschiedlichen Fortschreibungsbasis ist die Vergleichbarkeit der einzelnen Jahre untereinander eingeschr\u00e4nkt.","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung, Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem Regionalmonitoring Niedersachsen sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","source_periodicity_1":null,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-06-17","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c4df025103cdffa960749ca46f16f145f95b0159","national_data_update_url_text":"2021-06-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/cd2e26f8875173631f0ad2881139ab9b56e2d96f","indicator":"1.1.1"},"5-3-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-3-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.5-3-1-title","indicator_sort_order":"05-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-3-title","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c28b1eed457db29471c96417b245279a643e676a","indicator":"5.3.1"},"3-1-2":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"global_indicators.3-1-2-title","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"global_indicators.3-1-2-title","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-1-title","target_id":"3.2","un_custodian_agency":"WHO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-28","national_data_updated_date":"2021-07-12","national_metadata_update_url_text":"2021-05-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/976966a996e5a90c1162506be8615460b17369df","national_data_update_url_text":"2021-07-12: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a4c6dd2d120544940d967acb1d5a43f052a7de11","indicator":"3.1.2"},"1-1-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-1-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-1-2-title","indicator_sort_order":"01-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-1-title","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-1-1.xlsx","title":"Untitled","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung , Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung  100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem Regionalmonitoring Niedersachsen sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-03","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/38de0f88dee00c99ca21534e2f6aa1789a87fc79","indicator":"1.1.2"},"1-2-8":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.8","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-8-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-8-title","indicator_sort_order":"01-02-08","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-30","national_data_updated_date":"2021-06-30","national_metadata_update_url_text":"2021-06-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/be46c5f907669048d66a0a9c5244a9cab15fc9a3","national_data_update_url_text":"2021-06-30: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/be46c5f907669048d66a0a9c5244a9cab15fc9a3","indicator":"1.2.8"},"7-1-2":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.7-1-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.7-1-2-title","indicator_sort_order":"07-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.7-2-title","target_id":"7.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-16","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-06-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ba1618c3e5de43e4914c6d39c8c849cae246b35f","indicator":"7.1.2"},"5-1-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-1-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.5-1-1-title","indicator_sort_order":"05-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-1-title","target_id":"5.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-19","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","national_data_update_url_text":"2021-05-19: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6288a2807afb24e269ba21aad92c847b03622381","indicator":"5.1.1"},"2-1-3":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-3-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.3","indicator_name":"global_indicators.2-1-3-title","indicator_sort_order":"02-01-03","published":true,"data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Asylberechtigte und GFK-Fl\u00fcchtlinge"}],"reporting_status":"complete","sdg_goal":"11","target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ffc7af62bb0e78db22d7288d9095f5cff662c8f6","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.3"},"2-1-6":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-6-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.6","indicator_name":"global_indicators.2-1-6-title","indicator_sort_order":"02-01-06","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Dringende pers\u00f6nliche o. humanit\u00e4re Gr\u00fcnde H\u00e4rtef\u00e4lle"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.6"},"1-1-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-1-3-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.1-1-3-title","indicator_sort_order":"01-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-1-title","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/WK_Site/assets/excel/Wohnungen_Zimmer_Z8051011.xlsx","source_active_2":false,"source_url_text_2":"Link to Source","source_active_3":false,"source_url_3":"Link to source","source_active_4":false,"source_url_text_4":"Link to source","source_active_5":false,"source_url_text_5":"Link to source","source_active_6":false,"source_url_text_6":"Link to source","title":"Untitled","source_url_text_1":"LSN-Online:Tabelle Z8051011","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-18","national_data_updated_date":"2021-06-17","national_metadata_update_url_text":"2021-06-18: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/844fa8558b30c38faeb57092538e444209c85b60","national_data_update_url_text":"2021-06-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0625f78e8ce7f7c71b125577efbf66da9705aa7c","indicator":"1.1.3"},"2-1-7":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-7-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.7","indicator_name":"global_indicators.2-1-7-title","indicator_sort_order":"02-01-07","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Duldung"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-6-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.7"},"2-2-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-3-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.3","indicator_name":"global_indicators.2-2-3-title","indicator_sort_order":"02-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-2-title","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt, die Anzahl Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin II VO.","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, besteht ein deutlicher R\u00fcckgang der Abschiebungszahlen. \u00dcberstellungen nach der Dublin III-VO wurden vor\u00fcbergehend eingestellt und sind ab dem 15.06.2020 schrittweise wieder aufgenommen worden.","other_info":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6fb2adb09fdff531c9c206cfa7895744f2135d05","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c7da10d5a6dc574b5a091cfd48c1f94d56622152","indicator":"2.2.3"},"3-1-3":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"global_indicators.3-1-3-title","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.3","indicator_name":"global_indicators.3-1-3-title","indicator_sort_order":"03-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-3-title","target_id":"3.3","un_custodian_agency":"WHO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-28","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/976966a996e5a90c1162506be8615460b17369df","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/70f6d549be398e70491738a28b6427cf7401d130","indicator":"3.1.3"},"4-4-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-4-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-4-1-title","indicator_sort_order":"04-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-4-title","target_id":"4.4","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57ab2c4dc0aefef271101f17616254bc043fe0ba","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.4.1"},"2-2-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-1-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.1","indicator_name":"global_indicators.2-2-1-title","indicator_sort_order":"02-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","source_active_1":true,"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel nach Niedersachsen zugewiesenen Gefl\u00fcchteten","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den dadmit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, bestand vor\u00fcbergehend ein deutlicher R\u00fcckgang der EASY-Zug\u00e4nge.","title":"Untitled","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_url_text_1":"Link to source","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-22","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-22: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/facba45c2e8eb36803180130e5e6b1824764692e","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c7da10d5a6dc574b5a091cfd48c1f94d56622152","indicator":"2.2.1"},"7-1-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.7-1-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.7-1-1-title","indicator_sort_order":"07-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.7-1-title","target_id":"7.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-06-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/61f49200ab900481df558137a41426b67f8e952a","indicator":"7.1.1"},"1-4-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-4-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-4-1-title","indicator_sort_order":"01-04-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-4-title","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.1"},"2-2-4":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-4-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.4","indicator_name":"global_indicators.2-2-4-title","indicator_sort_order":"02-02-04","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-2-title","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Niedersachsen gestellten Asylantr\u00e4ge.","computation_calculations":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-06-14","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/28d3e09c9bdad23f39618758ffcb964cc4ae5ffb","national_data_update_url_text":"2021-06-14: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/fb97e8387ce881924a9c53863cc94a2bfe9da7e4","indicator":"2.2.4"},"6-2-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.6-2-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.6-2-1-title","indicator_sort_order":"06-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.6-2-title","target_id":"6.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-11","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-06-11: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c39beff01cd16947763869153f27801c2ae1041c","indicator":"6.2.1"},"4-2-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-2-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-2-1-title","indicator_sort_order":"04-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-2-title","target_id":"4.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-08","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57ab2c4dc0aefef271101f17616254bc043fe0ba","national_data_update_url_text":"2021-06-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/cdbd4d759a00eabc96f0e1027e234433a351e75c","indicator":"4.2.1"},"1-3-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-3-4-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-3-4-title","indicator_sort_order":"01-03-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-3-title","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/083a126b76de5c8aa7d9f72180423e847428ce02","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/083a126b76de5c8aa7d9f72180423e847428ce02","indicator":"1.3.4"},"2-3-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-3-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.2-3-2-title","indicator_sort_order":"02-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.2-3-title","target_id":"2.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ef084e55a1923e63411754c14c33909afe394b46","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/34e261e9d9a27193be5f23e99eb2363dbb74735b","indicator":"2.3.2"},"6-1-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.6-1-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.6-1-1-title","indicator_sort_order":"06-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.6-1-title","target_id":"6.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-06-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/8a8d80a93e4ad19b3504bc726be827b59b37c094","indicator":"6.1.1"},"5-2-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-2-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.5-2-2-title","indicator_sort_order":"05-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-2-title","target_id":"5.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","indicator":"5.2.2"},"6-2-2":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.6-2-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.6-2-2-title","indicator_sort_order":"06-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.6-2-title","target_id":"6.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-09","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/e76aa4058d6c469a63ee4ac694c5533b8c8c49d7","indicator":"6.2.2"},"4-3-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-3-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-3-1-title","indicator_sort_order":"04-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-3-title","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57ab2c4dc0aefef271101f17616254bc043fe0ba","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.3.1"},"4-1-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-2-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-2-title","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-2-title","target_id":"4.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss (vgl. Indikatoren B6 und B7) bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-19","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a8e62cfe3a5b766dfbb8d17b6719326e0f6d358a","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/4b8a9c3ae6af1f3360976313352e06be0e2d53e4","indicator":"4.1.2"},"5-3-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-3-2-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.5-3-2-title","indicator_sort_order":"05-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-3-title","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote Insgesamt (alle Erwerbspersonen)"},{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern (alle Erwerbspersonen)"}],"precision":[{"decimals":1}],"decimal_separator":",","source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/C6.xlsx","source_url_text_1":"Entwicklung der Arbeitslosenquote","title":"Untitled","national_indicator_description":"Arbeitslose sind Arbeitsuchende bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, die nicht oder weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, die nicht Sch\u00fclerin oder Sch\u00fcler, Studierende oder Teilnehmende an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt, nicht Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger von Altersrente sind und f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Arbeitslose m\u00fcssen sich pers\u00f6nlich bei ihrer zust\u00e4ndigen Arbeitsagentur oder dem nach SGB II zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger gemeldet haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nur dann als arbeitslos erfasst werden, wenn sie eine Arbeitnehmert\u00e4tigkeit in Deutschland aus\u00fcben d\u00fcrfen.","computation_calculations":"Arbeitslosenquoten zeigen die relative Unterauslastung des Arbeitskr\u00e4fteangebots an, indem sie die registrierten Arbeitslosen zu den Erwerbspersonen (EP = Erwerbst\u00e4tige + Arbeitslose) in Beziehung setzen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen. Die Statistik wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gef\u00fchrt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-02","national_data_updated_date":"2021-06-01","national_metadata_update_url_text":"2021-06-02: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c8b3b409574d1cba6376e3c649c0839138f3a5ba","national_data_update_url_text":"2021-06-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/756c6c0ccd16fecb88285f1c021ca45057a522ad","indicator":"5.3.2"},"1-2-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-4-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-4-title","indicator_sort_order":"01-02-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.4"},"4-1-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-3-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-3-title","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-3-title","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss (vgl. Indikatoren B6 und B7) bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-20","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-20: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9e1d13a8ddd42495a78dcd0ac71954cb2dbc968b","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.1.3"},"3-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"global_indicators.3-1-1-title","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.1","indicator_name":"global_indicators.3-1-1-title","indicator_sort_order":"03-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-1-title","target_id":"3.1","un_custodian_agency":"WHO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-28","national_data_updated_date":"2021-05-31","national_metadata_update_url_text":"2021-05-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/976966a996e5a90c1162506be8615460b17369df","national_data_update_url_text":"2021-05-31: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/8c0582d9d447fdba222ae058385dca62a6b50ab3","indicator":"3.1.1"},"1-3-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-3-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-3-1-title","indicator_sort_order":"01-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-3-title","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-07-03","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/083a126b76de5c8aa7d9f72180423e847428ce02","national_data_update_url_text":"2021-07-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/4cbd051e13030e1bba99cf780ca3043ae81312f4","indicator":"1.3.1"},"1-2-7":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.7","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-7-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-7-title","indicator_sort_order":"01-02-07","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.7"},"1-3-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-3-3-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-3-3-title","indicator_sort_order":"01-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-3-title","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/083a126b76de5c8aa7d9f72180423e847428ce02","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/083a126b76de5c8aa7d9f72180423e847428ce02","indicator":"1.3.3"},"1-2-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-2-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.1-2-2-title","indicator_sort_order":"01-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder an der Gesamtbev\u00f6lkerung in Niedersachsen in Prozent","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator A 10.","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d4078a1b46ddd011fcf6a0f9ec66df21b1242730","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.2"},"2-3-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-3-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.2-3-1-title","indicator_sort_order":"02-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.2-3-title","target_id":"2.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-28","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-28: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c326b3304c3a30f01c712033b21ac39378d0bba8","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/34e261e9d9a27193be5f23e99eb2363dbb74735b","indicator":"2.3.1"},"4-1-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-1-title","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-1-title","target_id":"4.1","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss (vgl. Indikatoren B6 und B7) bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-19","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d49f44e7530bcc1a080eea8209f0e095dc626a6c","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.1.1"},"5-2-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.5-2-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.5-2-1-title","indicator_sort_order":"05-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.5-2-title","target_id":"5.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","indicator":"5.2.1"},"1-2-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-5-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-2-5-title","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.5"},"1-4-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-4-3-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.1-4-3-title","indicator_sort_order":"01-04-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-4-title","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.3"},"2-1-8":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-8-title","graph_type":"bar","indicator_number":"2.1.8","indicator_name":"global_indicators.2-1-8-title","indicator_sort_order":"02-01-08","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Familiennachzug"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-7-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.8"},"2-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.2-2-2-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.2","indicator_name":"global_indicators.2-2-2-title","indicator_sort_order":"02-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-2-title","target_id":"2.2","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt, die durchschnittliche Anzahl der Bewohnerinnen und Bewohner in den von der Landesaufnahmebeh\u00f6rde zu verf\u00fcgung gestellten Wohnunungen / Wohnheimen, sowie die vorhandenen Kapazit\u00e4ten.","computation_calculations":"Die Kapazit\u00e4ten der Jahre 2015 und 2016 umfassen alle Standorte, Au\u00dfenstellen, Notunterk\u00fcnfte und die im Rahmen der Verwaltungsvereinbarung geschaffenen Pl\u00e4tze. Ab 2017 werden alle Standorte sowie die Au\u00dfenstellen abgebildet.","other_info":"","source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6fb2adb09fdff531c9c206cfa7895744f2135d05","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6eb76c005503fc6db508c2988ef76ce5517eddd5","indicator":"2.2.2"},"8-1-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":"8.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.8-1-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.8-1-1-title","indicator_sort_order":"08-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.8-1-title","target_id":"8.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","indicator":"8.1.1"},"1-2-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.1-2-3-title","graph_type":"line","indicator_name":"global_indicators.1-2-3-title","indicator_sort_order":"01-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.1-2-title","target_id":"1.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Aufenthaltsdauer ergibt sich ohne Ber\u00fccksichtigung von Aufenthaltsunterbrechungen als Differenz zwischen Berichtsstichtag und Datum der ersten Einreise in das Bundesgebiet bzw. der Geburt. Die regionale Verteilung verschiedener Stufen der Aufenthaltsdauer verdeutlicht, in welchen Regionen des Landes ein Gro\u00dfteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder schon \u00fcber einen langen Zeitraum in Deutschland lebt (zehn Jahre und mehr). Eine Aufenthaltsdauer in Deutschland von acht Jahren ist au\u00dferdem eine der Voraussetzungen zur Einb\u00fcrgerung (vgl. Indikator A 15 und A 16).","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS-Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-09","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/1abaeb40625f86872dfeaf5242372cba40882321","national_data_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c543710f6abb013d366b339c9558d0e4f7d6b59a","indicator":"1.2.3"},"2-1-10":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-10-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.10","indicator_name":"global_indicators.11-2-9-title","indicator_sort_order":"02-01-10","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Unm\u00f6glichkeit d. Ausreise aus rechtl. oder tats. Gr\u00fcnden"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.10"},"2-1-4":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"global_indicators.2-1-4-title","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.4","indicator_name":"global_indicators.2-1-4-title","indicator_sort_order":"02-01-04","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Aufenthaltsgestattung zum Asylverfahren"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-1-title","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.4"},"6-3-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.6-3-1-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.6-3-1-title","indicator_sort_order":"06-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.6-3-title","target_id":"6.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_data_updated_date":"2021-06-01","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","national_data_update_url_text":"2021-06-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0984fbd8cfe6498cadf28b30f237ed52c0aefc61","indicator":"6.3.1"},"4-1-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-6-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-6-title","indicator_sort_order":"04-01-06","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-1-title","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.1.6"},"4-1-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-4-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-4-title","indicator_sort_order":"04-01-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-1-title","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.1.4"},"4-1-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"global_indicators.4-1-5-title","graph_type":"bar","indicator_name":"global_indicators.4-1-5-title","indicator_sort_order":"04-01-05","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"global_targets.4-5-title","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.1.5"}}