{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.8","data_non_statistical":false,"graph_title":"Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche (A17)","graph_type":"bar","indicator_name":"Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche (A17)","indicator_sort_order":"01-02-08","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nde in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-30","national_data_updated_date":"2021-08-03","national_metadata_update_url_text":"2021-06-30: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/be46c5f907669048d66a0a9c5244a9cab15fc9a3","national_data_update_url_text":"2021-08-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/4cdb6f37a7936d7c9d25442dd0e62c441b71cbfa","indicator":"1.2.8"}