{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer (A3)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer (A3)","indicator_sort_order":"01-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nde in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-18","national_data_updated_date":"2021-06-30","national_metadata_update_url_text":"2021-06-18: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/2d55b07447c18ccc424a256a5f6b1cf60c0b5c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-30: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/08b5ad1ebbcdd1fffeac8d65ae13d0281083cc30","indicator":"1.2.3"}