{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht (A12)","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht (A12)","indicator_sort_order":"01-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.3","precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil an der betreffenden Altersgruppe der Gesamtbev\u00f6lkerung (in Prozent)"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert\":\"\" Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Dargestellt wird der Anteil der M\u00e4nner und Frauen an verschiedenen Altersgruppen der Gesamtbev\u00f6lkerung.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet\":\"\" Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt\":\" Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden.Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst\":\" Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund.<br>Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in\":\" Statistisches Bundesamt\":\" Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-11","national_data_updated_date":"2021-08-11","national_metadata_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/f0c77ae1568a9ebf966d45f23ece4bf43b57bb92","national_data_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d3cef604ff43d7536e85961ec696d212149605cc","indicator":"1.3.3"}