{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen (A21)","graph_type":"bar","indicator_name":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen (A21)","indicator_sort_order":"01-04-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-09-23","national_data_updated_date":"2021-09-23","national_metadata_update_url_text":"2021-09-23: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c2df223edca7aa505e34842f7d6ac8229a4aeeff","national_data_update_url_text":"2021-09-23: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0ead17b6602d5708cc9772ce0761961a2c2c9018","indicator":"1.4.4"}