{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-02-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 232kB)","graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.1","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","indicator_sort_order":"02-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"sdg_goal":"2","target_name":"Eigenheime 1","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_update_url_text":"2021-04-29: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/57eff1c27012af147774d8873998f30035e78d63","national_data_update_url_text":"2021-04-29: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6a1dce1773d30c7f5d1375396ce91294b3468bc0","indicator":"2.1.1"}