{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen (B2)","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen (B2)","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b>","target_id":"3.2","un_custodian_agency":"WHO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden .","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-12","national_data_updated_date":"2021-07-12","national_metadata_update_url_text":"2021-07-12: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6a2c47805f1c840e375178562a21ea3016fd2654","national_data_update_url_text":"2021-07-12: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6a2c47805f1c840e375178562a21ea3016fd2654","indicator":"3.1.2"}