{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (C4)","graph_type":"line","indicator_name":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (C4)","indicator_sort_order":"05-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b>","target_id":"5.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"source_active_1":true,"data_source":"Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit","source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_5-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (C4)","title":"Untitled","national_indicator_description":"Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte umfassen alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die krankenversicherungspflichtig, rentenversicherungspflichtig oder beitragspflichtig nach dem SGB III sind oder f\u00fcr die Beitragsanteile zu den gesetzlichen Rentenversicherungen zu leisten sind. Dazu geh\u00f6ren unter anderem auch Auszubildende.","computation_calculations":"Dargestellt werden die sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten am 30. Juni eines Jahres, die im betrachteten Gebiet arbeiten, unabh\u00e4ngig ihres Wohnortes. Die Ausweisung von sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten nach Qualifikationsniveau am Arbeitsort gibt einen Hinweis auf das Arbeitsplatzangebot und die Struktur der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im betrachteten Gebiet. Die Statistik der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beruht auf den Meldungen der Arbeitgeber zur Kranken-, Renten-, Pflege- und bzw. oder Arbeitslosenversicherung. Hier werden alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (ca. 75 bis 80 Prozent aller abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten) erfasst. Von ihr nicht erfasst werden nicht sozialversicherungspflichtige Beamte, Selbst\u00e4ndige, unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige und ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der <a href=\"https://www1.nls.niedersachsen.de/statistik/default.asp\" target=\"_blank\">LSN-Online Datenbank</a> (Statistische Erhebung > 70A Besch\u00e4ftigte, Pendler).","data_footnote":"<br>1) Besch\u00e4ftigte ohne Angabe der Qualifikation werden nicht aufgef\u00fchrt; hoch = akademischer Abschluss (Bachelor, Diplom, Magister, Master, Staatsexamen, Promotion); mittel = Abschluss einer anerkannten Berufsausbildung , Meister-/Techniker- oder gleichwertiger Fachschulabschluss; niedrig = ohne abgeschlossene Berufsausbildung\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-09-24","national_data_updated_date":"2021-09-17","national_metadata_update_url_text":"2021-09-24: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/25b79c41bfd3d5c2595349d13162fb96f3d92af0","national_data_update_url_text":"2021-09-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/87754d7a92e5f2b2c8eb98d93934fc5fb2cdeded","indicator":"5.2.2"}