{"2-1-10":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Unm\u00f6glichkeit der Ausreise aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.10","indicator_name":"global_indicators.11-2-9-title","indicator_sort_order":"02-01-10","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Unm\u00f6glichkeit d. Ausreise aus rechtl. oder tats. Gr\u00fcnden"}],"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.10"},"1-2-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen in Prozent (A2x)","graph_type":"line","indicator_name":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen in Prozent (A2x)","indicator_sort_order":"01-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-2-2.xlsx","source_url_text_1":"Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder an der Gesamtbev\u00f6lkerung in Niedersachsen in Prozent","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator A 10.","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d4078a1b46ddd011fcf6a0f9ec66df21b1242730","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.2"},"1-2-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A4)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A4)","indicator_sort_order":"01-02-04","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c9cdff53be5616b6bffa6a7b2f9c1996782876ab","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.4"},"7-1-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (D5)","graph_type":"bar","indicator_name":"Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (D5)","indicator_sort_order":"07-01-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Wohnen</b>","target_id":"7.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/61f49200ab900481df558137a41426b67f8e952a","indicator":"7.1.1"},"2-2-2":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.2","indicator_name":"Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)","indicator_sort_order":"02-02-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in iherer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> <br> Ende 2019 waren 79,5 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. 26 Mio. davon waren Fl\u00fcchtlinge, 45,7 Mio. sind Binnenvertriebene und 4,2 Mio. Menschen suchen Asyl. <br>Quelle:<a href=\"https://www.unhcr.org/dach/de/services/statistiken\">UNHCR</a> <br> <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommen auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert und werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Eninge wenige Tabellen zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt, die durchschnittliche Anzahl der Bewohnerinnen und Bewohner in den von der Landesaufnahmebeh\u00f6rde zu verf\u00fcgung gestellten Wohnunungen / Wohnheimen, sowie die vorhandenen Kapazit\u00e4ten.","computation_calculations":"Die Kapazit\u00e4ten der Jahre 2015 und 2016 umfassen alle Standorte, Au\u00dfenstellen, Notunterk\u00fcnfte und die im Rahmen der Verwaltungsvereinbarung geschaffenen Pl\u00e4tze. Ab 2017 werden alle Standorte sowie die Au\u00dfenstellen abgebildet.","other_info":"","source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6fb2adb09fdff531c9c206cfa7895744f2135d05","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6eb76c005503fc6db508c2988ef76ce5517eddd5","indicator":"2.2.2"},"1-1-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent) (A1x)","graph_type":"bar","indicator_name":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent) (A1x)","indicator_sort_order":"01-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-1-1.xlsx","title":"Untitled","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung , Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung  100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem Regionalmonitoring Niedersachsen sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-03","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/38de0f88dee00c99ca21534e2f6aa1789a87fc79","indicator":"1.1.2"},"2-1-7":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Duldung","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.7","indicator_name":"Duldung","indicator_sort_order":"02-01-07","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Duldung"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-6-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.7"},"1-4-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht (A6)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht (A6)","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.5"},"1-2-6":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (A7)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (A7)","indicator_sort_order":"01-02-06","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.6"},"1-2-8":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.8","data_non_statistical":false,"graph_title":"Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche (A17)","graph_type":"line","indicator_name":"Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche (A17)","indicator_sort_order":"01-02-08","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Nationalit\u00e4t","value":"Deutsche"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Die Anzahl der Lebendgeborenen liefert eine demographische Basisinformation \u00fcber das Geburtenverhalten der Bev\u00f6lkerung. Eine Lebendgeburt liegt vor, wenn bei einem Kind nach der Scheidung vom Mutterleib entweder das Herz geschlagen oder die Nabelschnur pulsiert oder die nat\u00fcrliche Lungenatmung eingesetzt hat. Der Indikator gibt an, wie viele Kinder mit deutscher und wie viele mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit im jeweiligen Berichtsjahr geboren wurden.","computation_calculations":"Die Zu- und Fortz\u00fcge bilden die grenz\u00fcberschreitenden Wanderungsstr\u00f6me zwischen Niedersachsen und dem Ausland nach demographischen Merkmalen ab. Die Kennzahl gibt Hinweise auf den demographischen Wandel durch Wanderung sowie auf die Attraktivit\u00e4t Niedersachsens als Zuwanderungsziel. Die Daten liegen nicht differenziert nach Zuwanderungsgeschichte, sondern nur nach Staatsangeh\u00f6rigkeit vor. Die Daten \u00fcber Zuz\u00fcge aus dem Ausland und die Fortz\u00fcge in das Ausland sind aussagekr\u00e4ftige Kennzahlen zum Wanderungsgeschehen. Sie basieren auf Angaben der Meldebeh\u00f6rden. Die Werte werden nach dem Land der Wanderungsherkunft ausgewiesen. Aufgef\u00fchrt sind die L\u00e4nder der 20 h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 120 Wanderungsstatistik) sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A III 1, Wanderungen","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-03","national_data_updated_date":"2021-08-03","national_metadata_update_url_text":"2021-08-03: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5505337f235f39e2493b661884fd54bc6319ec65","national_data_update_url_text":"2021-08-03: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/094a2fdb3e8964ce40fc8611dedcc7e11fe3df00","indicator":"1.2.8"},"4-1-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang (B4)","graph_type":"bar","indicator_name":"Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang (B4)","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausbildung im Dualen System und ggf schulische Ausbildung</b>","target_id":"4.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss (vgl. Indikatoren B6 und B7) bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/4b8a9c3ae6af1f3360976313352e06be0e2d53e4","indicator":"4.1.2"},"5-1-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht (C1)","graph_type":"bar","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht (C1)","indicator_sort_order":"05-01-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Erwerbst\u00e4tigkeit</b>","target_id":"5.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-19","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-19: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6288a2807afb24e269ba21aad92c847b03622381","indicator":"5.1.1"},"8-1-1":{"sdg_goal":"8","indicator_number":"8.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte (A14)","graph_type":"line","indicator_name":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte (A14)","indicator_sort_order":"08-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Politische und gesellschaftliche Teilhabe</b>","target_id":"8.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil an allen Wahlberechtigen der betreffenden Altersgruppe (in Prozent)"}],"source_active_1":true,"data_footnote":"1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren.","source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unter-scheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","computation_calculations":"Der Indikator ist eine wichtige Kennzahl f\u00fcr die vollen politischen Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Deutschen mit Zuwanderungsgeschichte. Er zeigt jedoch nicht die Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern. Rechtliche Ausschl\u00fcsse vom Wahlrecht, die nicht mit der Staatsangeh\u00f6rigkeit zu tun haben, k\u00f6nnen nicht ber\u00fccksichtigt werden.Wahlberechtigt sind alle Deutschen, die am Wahltag das 18. Lebensjahr vollendet haben, seit mindestens drei Monaten in Niedersachsen ihren wahlrechtlichen Wohnsitz haben und nicht vom Wahlrecht ausgeschlossen sind.    ","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-11","national_data_updated_date":"2021-08-10","national_metadata_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/66e61bb237f94c88adc4fd0e5dd0384c5b31cc87","national_data_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/2595de929de58edc5302c82240163740004d2962","indicator":"8.1.1"},"2-1-2":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-02-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 232kB)","graph_title":"Gefl\u00fcchtete und geduldete Personen in Niedersachsen (A9)","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.2","indicator_name":"Gefl\u00fcchtete und geduldete Personen in Niedersachsen (A9)","indicator_sort_order":"02-01-02","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_active_1":true,"source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","indicator":"2.1.2"},"1-4-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen (A21)","graph_type":"bar","indicator_name":"Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen (A21)","indicator_sort_order":"01-04-04","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.4"},"3-1-3":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B3)","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.3","indicator_name":"Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B3)","indicator_sort_order":"03-01-03","published":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von unter 3 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"Kinder im Alter von 3 bis unter 6 Jahren mit ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils","precision":[{"unit":"%","decimals":1},{"unit":"Anzahl","decimals":0}]}],"graph_titles":[{"unit":"%","title":"Anteil an allen Kindern"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"3","target_name":"global_targets.3-3-title","target_id":"3.3","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte (mindestens ein Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft) in Tageseinrichtungen sowie in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege an, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Tagesbetreuung besuchen. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung von Kindern mit Zuwanderungsgeschichte ist f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern ist nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz.","other_info":"Weitere Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover und bundesweite Angaben sind zu finden in: Handlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen, Statistikteil sowie j\u00e4hrlich aktualisiert in dem Statistischen Bericht Niedersachsen K I 4, Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege. Hier finden sich auch Angaben \u00fcber die vorrangige Familiensprache.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-04","national_data_updated_date":"2021-08-04","national_metadata_update_url_text":"2021-08-04: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d94139811bf9b8069fd611b6bfb8a5934797b3d3","national_data_update_url_text":"2021-08-04: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/fba4a0bb0c2c240567bf5b9e1a72b4755f8eb151","indicator":"3.1.3"},"2-2-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.1","indicator_name":"EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen","indicator_sort_order":"02-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","source_active_1":true,"national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel nach Niedersachsen zugewiesenen Gefl\u00fcchteten","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den dadmit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, bestand vor\u00fcbergehend ein deutlicher R\u00fcckgang der EASY-Zug\u00e4nge.","title":"Untitled","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_url_text_1":"Link to source","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-22","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-22: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/facba45c2e8eb36803180130e5e6b1824764692e","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c7da10d5a6dc574b5a091cfd48c1f94d56622152","indicator":"2.2.1"},"7-2-1":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Paare ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte sowie Familien nach Zahl der Kinder (D7)","graph_type":"bar","indicator_name":"Paare ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte sowie Familien nach Zahl der Kinder (D7)","indicator_sort_order":"07-02-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Familie</b>","target_id":"7.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/554c4b9613348bc74cfee3ac33d93f21591b657f","indicator":"7.2.1"},"4-2-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t (B10)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t (B10)","indicator_sort_order":"04-02-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausbildung im Dualen System und ggf schulische Ausbildung</b>","target_id":"4.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-08","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-08: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/cdbd4d759a00eabc96f0e1027e234433a351e75c","indicator":"4.2.1"},"1-4-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A20)","graph_type":"bar","indicator_name":"Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A20)","indicator_sort_order":"01-04-03","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.3"},"2-1-6":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Dringende pers\u00f6nliche oder humanint\u00e4re Gr\u00fcnde und H\u00e4rtef\u00e4lle","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.6","indicator_name":"Dringende pers\u00f6nliche oder humanint\u00e4re Gr\u00fcnde und H\u00e4rtef\u00e4lle","indicator_sort_order":"02-01-06","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Dringende pers\u00f6nliche o. humanit\u00e4re Gr\u00fcnde H\u00e4rtef\u00e4lle"}],"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.6"},"1-1-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent gegen\u00fcber denm Vorjahr)","graph_type":"line","indicator_name":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent gegen\u00fcber denm Vorjahr)","indicator_sort_order":"01-01-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank (WB)","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/WK_Site/assets/excel/Wohnungen_Zimmer_Z8051011.xlsx","source_active_2":false,"source_url_text_2":"Link to Source","source_active_3":false,"source_url_3":"Link to source","source_active_4":false,"source_url_text_4":"Link to source","source_active_5":false,"source_url_text_5":"Link to source","source_active_6":false,"source_url_text_6":"Link to source","title":"Untitled","source_url_text_1":"LSN-Online:Tabelle Z8051011","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-06-18","national_data_updated_date":"2021-06-17","national_metadata_update_url_text":"2021-06-18: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/844fa8558b30c38faeb57092538e444209c85b60","national_data_update_url_text":"2021-06-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0625f78e8ce7f7c71b125577efbf66da9705aa7c","indicator":"1.1.3"},"2-1-1":{"sdg_goal":"2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Aufenthaltstitel in Niedersachsen (A5)","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.1","indicator_name":"Aufenthaltstitel in Niedersachsen (A5)","indicator_sort_order":"02-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","source_active_1":true,"source_url_text_1":"Link to source","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit.<br> Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","other_info":"Weiterf\u00fchrende Informationen....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/45e4c037adeba198a35ffd2f3f9f8a911e82e8c4","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"2.1.1"},"1-3-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund (A10)","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund (A10)","indicator_sort_order":"01-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Migrationshintergrund","value":"Anteil der Personen mit Migrationshintergrund im weiteren Sinne"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_footnote":"\"1)\" Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br></br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Durch eine r\u00fcckwirkende Revision der Mikrozensusdaten wird auch f\u00fcr das Jahr 2017 der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt. Die in den Tabellen ab dem Jahr 2017 berichteten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2016 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit zwischen den Jahren ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","source_organisation_1":"Mikrozensus","source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \"Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\" umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen \":\" 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder; 2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte; 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler; 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen. Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt: Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst: Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-08-05","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c772cb1e35198ace24f74beec0e0268b19b1dda0","national_data_update_url_text":"2021-08-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/13fd44be76c08dc629f34f9293b29b153d167d3f","indicator":"1.3.1"},"2-2-4":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"In Niedersachsen gestellte Ansylantr\u00e4ge","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.4","indicator_name":"In Niedersachsen gestellte Ansylantr\u00e4ge","indicator_sort_order":"02-02-04","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in iherer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> <br> Ende 2019 waren 79,5 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. 26 Mio. davon waren Fl\u00fcchtlinge, 45,7 Mio. sind Binnenvertriebene und 4,2 Mio. Menschen suchen Asyl. <br>Quelle:<a href=\"https://www.unhcr.org/dach/de/services/statistiken\">UNHCR</a> <br> <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommen auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert und werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Eninge wenige Tabellen zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Niedersachsen gestellten Asylantr\u00e4ge.","computation_calculations":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-06-14","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/28d3e09c9bdad23f39618758ffcb964cc4ae5ffb","national_data_update_url_text":"2021-06-14: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/fb97e8387ce881924a9c53863cc94a2bfe9da7e4","indicator":"2.2.4"},"1-3-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (A11)","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (A11)","indicator_sort_order":"01-03-02","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.3","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Migrationserfahrung","value":"mit eigener Migrationserfahrung"},{"field":"Migrationserfahrung","value":"ohne eigener Migrationserfahrung"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (in Prozent)"}],"precision":[{"decimals":1}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert\":\" Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen\":\"<br> 1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br> 3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br> 4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br> Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Der Indikator untergliedert die Personen zus\u00e4tzlich in Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler und weitere Deutsche mit Migrationshintergrund.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet\":\" Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt\":\" Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst\":\" Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.Die Statistik wird auf Ebene der regionalen Anpassungsschichten des Mikrozensus ausgewiesen. Dies sind Zusammenfassungen mehrerer Gebietseinheiten, in denen insgesamt rund 500\u00a0000 Einwohnerinnen und Einwohner leben. Datenquelle ist der Mikrozensus.<br><br>Anpassungsschicht / Zusammengefasste Landkreise (LK) und kreisfreie St\u00e4dte (KS)\":\"<br>Ostniedersachsen\tKS Wolfsburg, LK Gifhorn, LK Helmstedt, LK Wolfenb\u00fcttel, KS Braunschweig, KS Salzgitter, LK Peine<br>S\u00fcdniedersachsen\tLK Goslar, LK Osterode am Harz, LK G\u00f6ttingen, LK Northeim<br>Hannover, Landeshauptstadt\tHannover, Landeshauptstadt<br> Hannover, Umland\tHannover, Umland<br>Weser-Leine-Bergland LK Hameln-Pyrmont, LK Holzminden, LK Hildesheim<br>Mittelniedersachsen LK Diepholz, LK Nienburg (Weser), LK Schaumburg<br>Nordniedersachsen LK Cuxhaven, LK Stade, LK Harburg, LK Osterholz, LK Rotenburg (W\u00fcmme)<br>Nordostniedersachsen LK L\u00fcneburg, LK L\u00fcchow-Dannenberg, LK Uelzen, LK Celle, LK Heidekreis, LK Verden<br>Ostfriesland-Nordseek\u00fcste KS Emden, LK Leer, LK Aurich, KS Wilhelmshaven, LK Friesland, LK Wittmund, LK Wesermarsch<br>Oldenburger Raum LK Ammerland, LK Cloppenburg, KS Delmenhorst, KS Oldenburg, LK Oldenburg<br>Westniedersachsen KS Osnabr\u00fcck, LK Osnabr\u00fcck, LK Vechta, LK Emsland, LK Grafschaft Bentheim","data_footnote":"1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren.<br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-13","national_data_updated_date":"2021-08-13","national_metadata_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0a518031bb61c0ffda0755f922f9c9906753356d","national_data_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ae8daf0fa0706ce50b76b69d30b7e750ebacb704","indicator":"1.3.2"},"1-2-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen (A2)","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen (A2)","indicator_sort_order":"01-02-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Stat. Region Weser-Ems"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-2-1.xlsx","source_url_text_1":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Der Ausl\u00e4nderanteil stellt den Anteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (Quelle: Ausl\u00e4nderzentralregister) je 100 Einwohnerinnen und Einwohner (Quelle: Bev\u00f6lkerungsfortschreibung) jeweils zum 31.12. eines Jahres dar. Prozesse der gesellschaftlichen Teilhabe gestalten sich insbesondere auch vor dem Hintergrund des Ausl\u00e4nderanteils an der Bev\u00f6lkerung regional sehr unterschiedlich. Zum Anteil der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte vgl. Indikator A 10.","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte, sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d4078a1b46ddd011fcf6a0f9ec66df21b1242730","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"1.2.1"},"4-4-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.4.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (B9)","graph_type":"bar","indicator_name":"H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (B9)","indicator_sort_order":"04-04-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Berufliche Abschl\u00fcsse  & Anerkannte berufliche Abschl\u00fcsse</b>","target_id":"4.4","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-08-09","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-08-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/333cd787aa93eaeb103337d4637e765b3def1157","indicator":"4.4.2"},"6-3-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt (D6)","graph_type":"bar","indicator_name":"Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt (D6)","indicator_sort_order":"06-03-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Lebensunterhalt</b>","target_id":"6.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-01","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0984fbd8cfe6498cadf28b30f237ed52c0aefc61","indicator":"6.3.1"},"2-3-1":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (A15)","graph_type":"bar","indicator_name":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (A15)","indicator_sort_order":"02-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b>","target_id":"2.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Zahl aller im jeweiligen Berichtsjahr eingeb\u00fcrgerten Personen wieder und stellt diese ins Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder insgesamt. Als Einb\u00fcrgerung wird der Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit durch einen ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen auf Grundlage eines Antrages bezeichnet","computation_calculations":"Mit Erwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit verf\u00fcgen Personen \u00fcber alle staatsb\u00fcrgerlichen Rechte und Partizipationsm\u00f6glichkeiten. Mit der Einb\u00fcrgerung werden ausl\u00e4ndische Personen zu deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern. Sie werden in Statistiken auch dann nicht mehr als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder nachgewiesen, wenn ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit fortbesteht. Seit dem 01.08.1999 erwerben Sp\u00e4taussiedlerinnen und Sp\u00e4taussiedler die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit kraft Gesetzes und werden daher nicht mehr in der Einb\u00fcrgerungsstatistik erfasst. Bei der Interpretation der Anzahl der Einb\u00fcrgerungen je 1000 Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder der betreffenden Staatsangeh\u00f6rigkeit ist zudem zu beachten, dass diese Zahl nicht danach unterscheidet, ob diese die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Einb\u00fcrgerung erf\u00fcllen.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Landesebene nach Rechtsgrundlage, Alter und Aufenthaltsdauer sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 106 Einb\u00fcrgerungen). Weitere Angaben sind zu finden in dem j\u00e4hrlichen Statistischen Bericht A\u00a0I\u00a09\u00a0Einb\u00fcrgerungen ver\u00f6ffentlicht in den Statistischen Monatsheften des LSN. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2.1, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Einb\u00fcrgerungen (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-04","national_data_updated_date":"2021-08-04","national_metadata_update_url_text":"2021-08-04: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/79301fd4d5fd554db4a725d50a710a2969b4a5a7","national_data_update_url_text":"2021-08-04: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/81360e78add943c1c78ad2e2765e0560f754891d","indicator":"2.3.1"},"3-1-2":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen (B2)","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.2","indicator_name":"Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen (B2)","indicator_sort_order":"03-01-02","published":true,"precision":[{"decimals":2}],"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"ausl\u00e4ndische Herkunft mindestens eines Elternteils"},{"field":"Kinderbetreuung","value":"in der Familie wird vorrangig nicht deutsch gesprochen"}],"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b>","target_id":"3.2","un_custodian_agency":"WHO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von betreuten Kindern bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen wieder. Dabei werden zwei unterschiedliche Definitionen \u00fcber den Migrationshintergrund zu Grunde gelegt. Zum einen bezieht sich dieser auf die Herkunft der Eltern bzw. eines Elternteils, zum anderen auf die vorrangige Familiensprache. Beide Merkmale werden parallel erfasst und k\u00f6nnen isoliert betrachtet werden. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Hierbei ist die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Zur Einsch\u00e4tzung der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben des Kindes ist anzugeben, ob in der Familie vorrangig deutsch oder eine andere Sprache gesprochen wird. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz. Die Gruppe der Kinder mit mindestens einem Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft ist zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfer als die Gruppe der Kinder, die zu Hause vorrangig nicht Deutsch spricht. Kinder in Kindertagespflege werden nicht ber\u00fccksichtigt.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-14","national_data_updated_date":"2021-07-12","national_metadata_update_url_text":"2021-07-14: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/2e95d05e17678b332125eaa221f28d262ab4ad8f","national_data_update_url_text":"2021-07-12: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6a2c47805f1c840e375178562a21ea3016fd2654","indicator":"3.1.2"},"2-2-3":{"data_non_statistical":false,"graph_title":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","graph_type":"line","indicator_number":"2.2.3","indicator_name":"Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO","indicator_sort_order":"02-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","data_show_map":true,"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in iherer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> <br> Ende 2019 waren 79,5 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. 26 Mio. davon waren Fl\u00fcchtlinge, 45,7 Mio. sind Binnenvertriebene und 4,2 Mio. Menschen suchen Asyl. <br>Quelle:<a href=\"https://www.unhcr.org/dach/de/services/statistiken\">UNHCR</a> <br> <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommen auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert und werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Eninge wenige Tabellen zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"FAO","un_designated_tier":"1","national_indicator_description":"Der Indikator zeigt, die Anzahl Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin II VO.","computation_calculations":"Auf Grund der Corona-Pandemie und den damit einhergehenden Auswirkungen auf den nationalen und internationalen Reiseverkehr, besteht ein deutlicher R\u00fcckgang der Abschiebungszahlen. \u00dcberstellungen nach der Dublin III-VO wurden vor\u00fcbergehend eingestellt und sind ab dem 15.06.2020 schrittweise wieder aufgenommen worden.","other_info":"","source_other_info_1":"Zum Thema Ausl\u00e4nder- und Fl\u00fcchtlingsangelegenheiten stellt das Nds. Ministerium f\u00fcr Inneres und Sport an [dieser Stelle](https://https://www.mi.niedersachsen.de/startseite/themen/auslanderangelegenheiten/zahlen_daten_fakten/statistische_daten/lagebilder-zu-fluechlings--und-auslaenderangelegenheiten-164283.html) monatlich statistische Auswertungen zur Verf\u00fcgung, aus denen sich aktuelle Zahlen und Entwicklungen der Asyl-und Fl\u00fcchlingssituation ablesen lassen.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-21","national_data_updated_date":"2021-05-21","national_metadata_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/6fb2adb09fdff531c9c206cfa7895744f2135d05","national_data_update_url_text":"2021-05-21: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c7da10d5a6dc574b5a091cfd48c1f94d56622152","indicator":"2.2.3"},"4-4-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG) (C8)","graph_type":"bar","indicator_name":"Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG) (C8)","indicator_sort_order":"04-04-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Berufliche Abschl\u00fcsse  & Anerkannte berufliche Abschl\u00fcsse</b>","target_id":"4.4","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9870769b2a7eb41c5f908a2a171cda41d4e355c6","indicator":"4.4.1"},"2-1-5":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Bleiberecht (Aufenthaltsgew\u00e4hrung) und Opfer von Menschenhandel sowie organisierter Schwarzarbeit","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.5","indicator_name":"Bleiberecht (Aufenthaltsgew\u00e4hrung) und Opfer von Menschenhandel sowie organisierter Schwarzarbeit","indicator_sort_order":"02-01-05","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Bleiberecht (Aufenthaltsgew\u00e4hrung) und Opfer von Menschenhandel und organisierter Schwarzarbeit"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.2-5-title","target_id":"11.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.5"},"5-2-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C2)","graph_type":"bar","indicator_name":"Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C2)","indicator_sort_order":"05-02-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b>","target_id":"5.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-08-31","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-08-31: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/eb68266e96a0daa41e26e6435a546d5dd98b30f3","indicator":"5.2.1"},"2-1-8":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Familiennachzug","graph_type":"bar","indicator_number":"2.1.8","indicator_name":"Familiennachzug","indicator_sort_order":"02-01-08","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Familiennachzug"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-7-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.8"},"1-2-5":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht (A6)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht (A6)","indicator_sort_order":"01-02-05","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.5"},"1-4-1":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen (A18)","graph_type":"bar","indicator_name":"Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen (A18)","indicator_sort_order":"01-04-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.1"},"3-1-1":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-03-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (pdf 865kB)","graph_title":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B1)","graph_type":"line","indicator_number":"3.1.1","indicator_name":"Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B1)","indicator_sort_order":"03-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Deutschland"},{"field":"Kategorie","value":"Insgesamt bis unter 3 Jahre"},{"field":"Kategorie","value":"Insgesamt 3 bis unter 6 Jahre"}],"precision":{"decimals":1},"sdg_goal":"3","target_name":"<b>Kinderbetreuung</b>","target_id":"3.1","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Betreuungsquote der Kinder mit und ohne Zuwanderungsgeschichte an, die in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege (z.B. Tagesm\u00fctter/-v\u00e4ter) oder Kindertagesbetreuung (z. B. Kindertagesst\u00e4tten, Hort) betreut werden und nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung oder eine Ganztagsschule besuchen. Dargestellt wird der Anteil der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege an allen Kindern in der gleichen Altersgruppe. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung ist insbesondere f\u00fcr Kinder mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngen.","computation_calculations":"Die Anzahl der Kinder mit und ohne Migrationshintergrund in der Bev\u00f6lkerung wurde durch die Auswertung von Daten des Mikrozensus und der Bev\u00f6lkerungsstatistik ermittelt. Der Mikrozensus erhebt seit 2005 detailliert Angaben, aus denen der Migrationshintergrund einer Person abgeleitet werden kann. F\u00fcr die Auswertung des Mikrozensus wurde eine Variable gebildet, die der Definition von Migrationshintergrund in den Statistiken der Kindertagesbetreuung (mindestens ein Elternteil ist ausl\u00e4ndischer Herkunft) entspricht. Da in der Statistik zur Kindertagesbetreuung die Anzahl der betreuten Kinder im jeweiligen Kreis ermittelt wird und keine Zuordnung der Kinder zu ihrem Wohnort erfolgt, kann die Betreuungsquote in einzelnen Kreisen oder in einem Bundesland in Ausnahmef\u00e4llen \u00fcber 100 Prozent liegen.","other_info":"","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-19","national_data_updated_date":"2021-08-10","national_metadata_update_url_text":"2021-07-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ba0207aa2e5da855ed3248a827f02524497dbbe","national_data_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/fb6e129ec819fd956dd3add5148c8c5e3d7beeff","indicator":"3.1.1"},"6-1-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland (D1)","graph_type":"line","indicator_name":"Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland (D1)","indicator_sort_order":"06-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Armutsgef\u00e4hrdung</b>","target_id":"6.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Deutschland"},{"field":"Nationalit\u00e4t / Migrationshintergrund","value":"Insgesamt"}],"precision":[{"decimals":1}],"national_indicator_description":"Die Armutsrisikoquote (oder auch Armutsgef\u00e4hrdungsquote) ist ein Indikator zur Messung relativer Einkommensarmut und wird definiert als der Prozentanteil der Personen, deren \u00c4quivalenzeinkommen weniger als 60 Prozent des Durchschnitts der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung (in Privathaushalten am Ort der Hauptwohnung) betr\u00e4gt. Das \u00c4quivalenzeinkommen, ein auf der Basis des Haushaltsnettoeinkommens berechnetes bedarfsgewichtetes Pro-Kopf-Einkommen je Haushaltsmitglied, wird auf Basis der neuen OECD-Skala berechnet. F\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgruppen der Deutschen und Nichtdeutschen sowie der Menschen mit und ohne Migrationshintergrund (vgl. Indikator A 10) wird das Risiko materieller Armut abgebildet. Tendenzen zur Exklusion und mangelnder Teilhabechancen gesellschaftlicher Gruppen entwickeln sich insbesondere vor dem Hintergrund der Einkommensarmut. Ausgeklammert bleiben jedoch weitere Ressourcen wie Bildung und soziale Bindungen.","computation_calculations":"Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eAmtliche Sozialberichterstattung\u201c berechnet unterschiedliche Armutsgef\u00e4hrdungsquoten, gemessen am Bundesmedian und am Landesmedian. Hier wird der Landesmedian verwendet (Regionalkonzept). Grundlage der Berechnungen sind die jeweiligen regionalen Armutsgef\u00e4hrdungsschwellen. Diese werden anhand des mittleren Einkommens (Median) des jeweiligen Bundeslandes beziehungsweise der jeweiligen Region errechnet. Dadurch wird den Unterschieden im Einkommens- und Preisniveau zwischen den Bundesl\u00e4ndern bzw. Regionen Rechnung getragen. Die nieders\u00e4chsische Armutsgef\u00e4hrdung orientiert sich also an den entsprechenden Eink\u00fcnften in Niedersachsen. Vergleichbare Daten liegen ab dem Jahr 2005 vor und k\u00f6nnen gegliedert nach soziodemographischen Merkmalen wie Alter, Geschlecht und Qualifikation dargestellt werden. Datenquelle ist der Mikrozensus. Aufgrund der Stichprobengr\u00f6\u00dfe k\u00f6nnen verl\u00e4ssliche Indikatoren f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder berechnet werden.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und regionale Ergebnisse bis auf Ebene der Raumordnungsregionen/Anpassungsschichten und der Gro\u00dfst\u00e4dte stehen auf http://www.statistikportal.de/de/sbe zur Verf\u00fcgung.","data_footnote":"1) Anteil der Personen mit einem \u00c4quivalenzeinkommen von weniger als 60% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten am Ort der Hauptwohnung. Das \u00c4quivalenzeinkommen wird auf Basis der neuen OECD-Skala berechnet.<br>2) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-11","national_data_updated_date":"2021-08-11","national_metadata_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c15dd1f7fb2c9bf2492bb125160388c11f07679b","national_data_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/3d965db371d5a9cec5de66e1d60661b5f44c2d7b","indicator":"6.1.1"},"4-1-3":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t (B5)","graph_type":"line","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t (B5)","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Hochschulen und Hoschschulabschl\u00fcsse</b>","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von betreuten Kindern bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte (mindestens ein Elternteil ausl\u00e4ndischer Herkunft) in Tageseinrichtungen sowie in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege an, die nicht zus\u00e4tzlich eine Einrichtung der Tagesbetreuung besuchen. Die fr\u00fchkindliche F\u00f6rderung von Kindern mit Zuwanderungsgeschichte ist f\u00fcr den gesamten Bildungserfolg von zentraler Bedeutung. Insbesondere wird der Entwicklung der sprachlichen F\u00e4higkeiten eine Schl\u00fcsselrolle bei der gesellschaftlichen Teilhabe zuerkannt, da unter anderem von den Sprachkenntnissen der Zugang zu Bildung, Ausbildung und Arbeitsmarkt abh\u00e4ngt.","computation_calculations":"In der j\u00e4hrlichen Kinder- und Jugendhilfestatistik ist bei ausl\u00e4ndischer Herkunft mindestens eines Elternteils anzugeben, ob die Mutter und bzw. oder der Vater des Kindes im Ausland geboren wurden. Die aktuelle Staatsangeh\u00f6rigkeit der Eltern ist nicht ma\u00dfgeblich. Leben die Eltern nicht mehr zusammen, ist f\u00fcr die Angabe nur die Situation des Elternteils zu ber\u00fccksichtigen, bei dem das Kind wohnt. Lebt ein neuer Partner mit im Haushalt, wird dessen Situation mit ber\u00fccksichtigt. Stichtag der Statistik ist der 1. M\u00e4rz.","other_info":"Weitere Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover und bundesweite Angaben sind zu finden in: Handlungsorientierte Sozialberichterstattung Niedersachsen, Statistikteil sowie j\u00e4hrlich aktualisiert in dem Statistischen Bericht Niedersachsen K I 4, Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege. Hier finden sich auch Angaben \u00fcber die vorrangige Familiensprache.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.1.3"},"4-3-2":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen (B12)","graph_type":"bar","indicator_name":"Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen (B12)","indicator_sort_order":"04-03-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Hochschulen und Hoschschulabschl\u00fcsse</b>","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.3.2"},"1-4-2":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.4.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen (A19)","graph_type":"bar","indicator_name":"Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen (A19)","indicator_sort_order":"01-04-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.4","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/5ab369d457d0b993b5620216051fcce50d849139","indicator":"1.4.2"},"2-1-3":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Asylberechtigte und GfK-Fl\u00fcchtlinge","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.3","indicator_name":"Asylberechtigte und GfK-Fl\u00fcchtlinge","indicator_sort_order":"02-01-03","published":true,"data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Asylberechtigte und GFK-Fl\u00fcchtlinge"}],"reporting_status":"complete","sdg_goal":"11","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ffc7af62bb0e78db22d7288d9095f5cff662c8f6","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.3"},"1-1-1":{"sdg_goal":"1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen (A1)","graph_type":"line","indicator_number":"1.1.1","indicator_name":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen (A1)","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","target_id":"1.1","un_custodian_agency":"World Bank","un_designated_tier":"1","title":"Untitled","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"}],"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/2021_1-1-1.xlsx","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen","source_organisation_1":"Bev\u00f6lkerungsfortschreibung","national_indicator_description":"Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen alle Menschen, die in einem definierten Gebiet dauerhaft wohnen. Diese werden der Gemeinde zugerechnet, in der sie ihre alleinige Wohnung oder bei mehreren Wohnungen in verschiedenen Gemeinden ihren Erstwohnsitz haben (\u201eBev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung\u201c). Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen auch die im Bundesgebiet gemeldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder (einschlie\u00dflich Staatenlose). Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren hingegen die Angeh\u00f6rigen der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rigen der ausl\u00e4ndischen diplomatischen und konsularischen Vertretungen mit ihren Familienmitgliedern.","computation_calculations":"Der Indikator liefert wichtige Basisinformationen zur Bedeutung, Gr\u00f6\u00dfe und Entwicklung der kreisfreien St\u00e4dte, kreisangeh\u00f6rigen Gro\u00dfst\u00e4dte sowie der Landkreise und statistischen Regionen Niedersachsens. Die Fortschreibung des Bev\u00f6lkerungsstandes wird, ausgehend von den Ergebnissen der jeweils letzten Volksz\u00e4hlung, aufgrund der Meldungen der Standes\u00e4mter zu Geburten und Sterbef\u00e4llen sowie der von den Einwohnermelde\u00e4mtern gemeldeten Angaben \u00fcber Zu- und Fortz\u00fcge durchgef\u00fchrt. Bei den hier dargestellten Bev\u00f6lkerungsdaten bis 2010 handelt es sich um Fortschreibungszahlen, die auf Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987 basieren. Ab 2011 basieren die Bev\u00f6lkerungsdaten auf der Fortschreibung der Ergebnisse des Zensus 2011. Die Angaben zum Bev\u00f6lkerungsstand umfassen zum 31.12. eines jeden Jahres Geschlecht, Altersjahr und Staatsangeh\u00f6rigkeit (Deutsche, Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder).","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Gemeindeebene sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 100 Bev\u00f6lkerungsfortschreibung), dem Regionalmonitoring Niedersachsen sowie bundesweit in der Regionaldatenbank Deutschland. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in den halbj\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Berichten Niedersachsen A I 2, Bev\u00f6lkerung der Gemeinden.","source_periodicity_1":null,"data_footnote":"Im Berichtsjahr 2011 erfolgte die Umstellung auf die Ergebnisse des Zensus 2011 als neue Basis f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsfortschreibung. Aufgrund der unterschiedlichen Fortschreibungsbasis ist die Vergleichbarkeit der einzelnen Jahre untereinander eingeschr\u00e4nkt.","copyright":"Das ist ein Copyright","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-17","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/656be72267c8ed7ad6808c57081f6610436a0d38","national_data_update_url_text":"2021-06-17: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/cd2e26f8875173631f0ad2881139ab9b56e2d96f","indicator":"1.1.1"},"1-3-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht (A12)","graph_type":"line","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht (A12)","indicator_sort_order":"01-03-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.3","precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Altersgruppe","value":"Insgesamt"},{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"}],"graph_titles":[{"unit":"in 1000","title":"Menschen mit Migrationshintergrund (in 1000)"},{"unit":"%","title":"Anteil an der betreffenden Altersgruppe der Gesamtbev\u00f6lkerung (in Prozent)"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert\":\"\" Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen.<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Dargestellt wird der Anteil der M\u00e4nner und Frauen an verschiedenen Altersgruppen der Gesamtbev\u00f6lkerung.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet\":\"\" Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt\":\" Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden.Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst\":\" Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund.<br>Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in\":\" Statistisches Bundesamt\":\" Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnote":"1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren. <br>2) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-11","national_data_updated_date":"2021-08-13","national_metadata_update_url_text":"2021-08-11: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/954971aec03da242d70f87f2998495f18c3f1221","national_data_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/e8bcd39751049ae68e445823431af1f7180649f1","indicator":"1.3.3"},"4-1-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0an\u00a0berufsbildenden\u00a0Schulen\u00a0nach\u00a0Schulart und Schulabschluss (B8)","graph_type":"bar","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0an\u00a0berufsbildenden\u00a0Schulen\u00a0nach\u00a0Schulart und Schulabschluss (B8)","indicator_sort_order":"01-01-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Erreichte Schulabschl\u00fcsse  oder Schulische Bildung</b>","target_id":"4.1","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil ausl\u00e4ndischer und deutscher Berufsschulabg\u00e4ngerinnen und Berufsschulabg\u00e4nger nach der Schulart und dem erreichten Schulabschluss wieder. Er kann Aussagen \u00fcber die strukturelle Teilhabe und die Chancengleichheit im Bildungssystem machen. Die \u00dcber- bzw. Unterrepr\u00e4sentation von ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei den verschiedenen Kombinationen aus Schulart und Abschlussart zeigt an, ob diese vergleichbare Bildungschancen wie deutsche Schulabg\u00e4ngerinnen und-abg\u00e4nger haben. Je h\u00f6her der erreichte Schulabschluss ist, desto besser auch die weiteren Chancen f\u00fcr eine gleichberechtigte, strukturelle Teilhabe.","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die Schulabschl\u00fcsse an den berufsbildenden Schulen beschr\u00e4nkt. Dargestellt werden folglich Abschl\u00fcsse, die im Anschluss an den Besuch einer allgemein bildenden Schule im beruflichen Schulwesen, z.B. an Fach- und Berufsfachschulen, Berufsaufbauschulen oder beruflichen Gymnasien, erreicht wurden. In Frage kommt hierf\u00fcr die Gruppe der Personen, die zuvor keinen Schulabschluss (vgl. Indikatoren B6 und B7) bzw. einen Hauptschul- oder Realschulabschluss erreicht hatte. Die Dauer des Bildungsganges und demographische Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen in die Betrachtung eingehen. Eine methodische Schwierigkeit bei einem bundesweiten Vergleich besteht in der Unterschiedlichkeit der l\u00e4nderspezifischen Schulsysteme.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-05-19","national_data_updated_date":"2021-07-02","national_metadata_update_url_text":"2021-05-19: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/d49f44e7530bcc1a080eea8209f0e095dc626a6c","national_data_update_url_text":"2021-07-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b4ac4a3d029a2021df4d393ecf0acd7e9dd32b20","indicator":"4.1.1"},"2-1-4":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Aufenthaltsgestattung zum Asylverfahren","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.4","indicator_name":"Aufenthaltsgestattung zum Asylverfahren","indicator_sort_order":"02-01-04","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Niedersachsen"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Aufenthaltsgestattung zum Asylverfahren"}],"sdg_goal":"2","target_name":"<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.","target_id":"2.2","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/339a930f38b3b6e6238a7f136eaf13ce71e8b453","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.4"},"5-3-3":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht (C7)","graph_type":"bar","indicator_name":"Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht (C7)","indicator_sort_order":"05-03-03","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Arbeitslosikeit</b>","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/35da886d11d87ca6bca4933dbfbc57aab7901e8b","indicator":"5.3.3"},"1-2-3":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer (A3)","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer (A3)","indicator_sort_order":"01-02-03","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Aufenthaltsdauer ergibt sich ohne Ber\u00fccksichtigung von Aufenthaltsunterbrechungen als Differenz zwischen Berichtsstichtag und Datum der ersten Einreise in das Bundesgebiet bzw. der Geburt. Die regionale Verteilung verschiedener Stufen der Aufenthaltsdauer verdeutlicht, in welchen Regionen des Landes ein Gro\u00dfteil der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder schon \u00fcber einen langen Zeitraum in Deutschland lebt (zehn Jahre und mehr). Eine Aufenthaltsdauer in Deutschland von acht Jahren ist au\u00dferdem eine der Voraussetzungen zur Einb\u00fcrgerung (vgl. Indikator A 15 und A 16).","computation_calculations":"Die Ausl\u00e4nderstatistik erm\u00f6glicht j\u00e4hrlich zum 31.12. einen umfassenden statistischen \u00dcberblick zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Die Ausz\u00e4hlung des beim Bundesverwaltungsamt gef\u00fchrten Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR) gibt Aufschluss \u00fcber Staatsangeh\u00f6rigkeit, Aufenthaltsstatus, Aufenthaltsdauer, Alter und Familienstand der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder. Die Mitglieder der Stationierungsstreitkr\u00e4fte sowie der diplomatischen und konsularischen Vertretungen in der Bundesrepublik Deutschland mit ihren Familien werden nicht aufgef\u00fchrt, da sie nicht den Bestimmungen des Aufenthaltsgesetzes unterliegen. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt-Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann.","other_info":"Angaben f\u00fcr Niedersachsen auf Ebene der Landkreise, der kreisfreien St\u00e4dte und der Landeshauptstadt Hannover sind verf\u00fcgbar in der LSN Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 105 Ausl\u00e4nderzentralregister), bundesweit in der GENESIS-Online Datenbank. Methodische Erl\u00e4uterungen finden sich fortlaufend in dem j\u00e4hrlich erscheinenden Statistischen Bericht Niedersachsen A I 4, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung am 31.12. Weitere methodische Erl\u00e4uterungen und bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2, Ausl\u00e4ndische Bev\u00f6lkerung (erscheint j\u00e4hrlich).","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-09","national_data_updated_date":"2021-07-09","national_metadata_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/1abaeb40625f86872dfeaf5242372cba40882321","national_data_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c543710f6abb013d366b339c9558d0e4f7d6b59a","indicator":"1.2.3"},"5-3-1":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C3)","graph_type":"bar","indicator_name":"Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C3)","indicator_sort_order":"05-03-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Arbeitslosikeit</b>","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-08-13","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/1746cfe27c11e87d868170a088c9a5128884d164","indicator":"5.3.1"},"4-3-1":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.3.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung (B11)","graph_type":"line","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung (B11)","indicator_sort_order":"04-03-01","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Hochschulen und Hoschschulabschl\u00fcsse</b>","target_id":"4.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"data_start_values":[{"field":"Land der Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Staaten insgesamt"},{"field":"Kategorie","value":"Ausl\u00e4ndische Studierende (Insgesamt)"},{"field":"Kategorie","value":"Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4nder (Insgesamt)"},{"field":"Kategorie","value":"Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4nder (Insgesamt)"}],"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil von ausl\u00e4ndischen Studierenden nach Geschlecht und Staatsangeh\u00f6rigkeit wieder. Dar\u00fcber hinaus unterscheidet er zwischen Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4ndern einerseits und Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4ndern andererseits. Unter Bildungsinl\u00e4nderinnen und Bildungsinl\u00e4nder fallen alle in Niedersachsen Studierenden mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die in Deutschland oder an einer deutschen Auslandschule die Hochschulzugangsberechtigung erhalten haben. Bildungsausl\u00e4nderinnen und Bildungsausl\u00e4nder sind Studierende mit ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit, die im Ausland die Hochschulzugangsberechtigung erlangt haben. Studierende sind in einem Fachstudium ordentlich immatrikulierte (eingeschriebene) Personen, die einen berufsqualifizierenden Hochschulabschluss anstreben (ohne Beurlaubte, Studienkollegiate und Gasth\u00f6rerinnen und Gasth\u00f6rer).","computation_calculations":"Aufgef\u00fchrt sind die f\u00fcnf h\u00e4ufigsten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der ausl\u00e4ndischen Studierenden im Wintersemester 2019/2020 in Niedersachsen.","other_info":"Die Auswertung stammt aus der ICE-Datenbank (ICE = Information, Controlling, Entscheidung) des Nieders\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kultur. Angaben f\u00fcr Niedersachsen (ohne die Aufteilung in Bildungsinl\u00e4nder und -ausl\u00e4nder) sind verf\u00fcgbar in der LSN-Online-Datenbank (Statistische Erhebung > 310 Hochschulstatistik) sowie bundesweit in der GENESIS Online Datenbank.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-03","national_data_updated_date":"2021-08-02","national_metadata_update_url_text":"2021-08-03: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/9c40a1973fb0c0b1178869b5db46c9205a5d035d","national_data_update_url_text":"2021-08-02: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/fa3f1a4a1f108583da82054e3c5a1cbff295ed15","indicator":"4.3.1"},"5-2-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung (C4)","graph_type":"bar","indicator_name":"Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung (C4)","indicator_sort_order":"05-02-02","published":true,"reporting_status":"compinprogresslete","target_name":"<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b>","target_id":"5.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-08-31","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-08-31: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/10155356b4acf6f730e53dce5dda3bcf2ab3c553","indicator":"5.2.2"},"7-1-2":{"sdg_goal":"7","indicator_number":"7.1.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Wohneigentum","graph_type":"bar","indicator_name":"Wohneigentum","indicator_sort_order":"07-01-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Familie</b>","target_id":"7.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-16","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-16: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/ba1618c3e5de43e4914c6d39c8c849cae246b35f","indicator":"7.1.2"},"1-2-7":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.2.7","data_non_statistical":false,"graph_title":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter (A7x)","graph_type":"bar","indicator_name":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter (A7x)","indicator_sort_order":"01-02-07","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.2","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/912c3e778bce5538dc1ef2d61965fa9be40eae58","indicator":"1.2.7"},"4-1-6":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.6","data_non_statistical":false,"graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (B13)","graph_type":"line","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (B13)","indicator_sort_order":"04-01-06","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Erreichte Schulabschl\u00fcsse  oder Schulische Bildung</b>","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_start_values":[{"field":"Geschlecht","value":"Insgesamt"},{"field":"Migrationserfahrung","value":"mit eigener Migrationserfahrung"},{"field":"Migrationserfahrung","value":"ohne eigene Migrationserfahrung"}],"data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschlus","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt den Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2) wieder, die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe an. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben.","computation_calculations":"Dem Indikator liegt die von der UNESCO entwickelte internationale Klassifikation des Bildungswesens (ISCED) zugrunde. Diese wurde entwickelt, um nationale und internationale Statistiken und Indikatoren des Bildungswesens einheitlich darzustellen. Datenquelle ist der Mikrozensus. Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten.","data_footnote":"1) Anteil der 18- bis unter 25-J\u00e4hrigen ohne beruflichen Abschluss und ohne (Fach-)Hochschulreife (maximal ISCED 2), die sich weder in schulischer oder beruflicher Ausbildung befinden noch an einer Weiterbildung teilnehmen, an der Bev\u00f6lkerung der entsprechenden Altersgruppe. Grundwehr- und Zivildienstleistende werden aus der Berechnung ausgeschlossen. Der Indikator fasst Personen zusammen, die maximal die Sekundarstufe I abgeschlossen haben, also maximal \u00fcber einen Haupt- oder Realschulabschluss verf\u00fcgen beziehungsweise maximal die 10. Klasse des Gymnasiums oder ein Berufsvorbereitungsjahr abgeschlossen haben.<br>2) Hochrechnung f\u00fcr die Jahre ab Mikrozensus 2011 anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Vorjahre sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. Neuere hier dargestellte Ergebnisse des Mikrozensus sind daher nicht direkt mit den Vorjahren sowie weiteren Ver\u00f6ffentlichungen vergleichbar. So sind bei den absoluten H\u00e4ufigkeiten hinsichtlich der soziodemographischen und -\u00f6konomischen Merkmale gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen auszumachen. Mit Blick auf die Anteilswerte an der Gesamtbev\u00f6lkerung lassen sich jedoch nur minimale Ver\u00e4nderungen feststellen. Fr\u00fchere Aussagen \u00fcber die Lebenssituation der Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund sind somit weiterhin g\u00fcltig.<br>3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich erhoben. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Eine direkte Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.\t\t\t\t\t\t","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-13","national_data_updated_date":"2021-08-13","national_metadata_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/10e03a11ea047ed95f22ee211b25ced3937baaba","national_data_update_url_text":"2021-08-13: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/b6478e6d8afd2fb482d79f49d66cfae41886903d","indicator":"4.1.6"},"2-1-9":{"data_non_statistical":false,"goal_meta_link":"https://unstats.un.org/sdgs/metadata/files/Metadata-11-01-01.pdf","goal_meta_link_text":"United Nations Sustainable Development Goals Metadata (PDF 93.1 KB)","graph_title":"Niederlassungserlaubnis","graph_type":"line","indicator_number":"2.1.9","indicator_name":"Niederlassungserlaubnis","indicator_sort_order":"02-01-09","published":true,"data_show_map":true,"reporting_status":"complete","data_start_values":[{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Braunschweig"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Hannover"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region L\u00fcneburg"},{"field":"Gebietseinheit","value":"Statistische Region Weser-Ems"},{"field":"Aufenthaltstitel","value":"Niederlassungserlaubnis"}],"sdg_goal":"2","target_name":"global_targets.11-8-title","target_id":"2.1","un_custodian_agency":"United Nations Human Settlements Programme (UN-Habitat)","un_designated_tier":"2","national_indicator_description":"Zu den in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern z\u00e4hlen alle Personen, die nicht die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen und die sich nicht nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in Deutschland aufhalten. Dazu geh\u00f6ren auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine fremde Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder leben in Deutschland mit einem bestimmten Aufenthaltstitel (z.B. Aufenthaltserlaubnis oder Niederlassungserlaubnis), zur Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens (Aufenthaltsgestattung) oder bei nicht rechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt mit einer Duldung (Aussetzung der Abschiebung). Die Bedingungen der rechtm\u00e4\u00dfigen Einreise und des rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalts werden durch unterschiedliche Aufenthaltstitel geregelt. Die nach dem Aufenthaltstitel gegliederten Daten sind ein Indikator, der die gesellschaftliche Teilhabe anhand rechtlicher Aufenthaltsbedingungen und den damit verbundenen M\u00f6glichkeiten z.B. zur Aufnahme einer Ausbildung oder Erwerbst\u00e4tigkeit beschreibt.","computation_calculations":"Der Aufenthalt ausl\u00e4ndischer Personen ist nach folgenden rechtlichen Bestimmungen gegliedert: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union (EU) und des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums (EWR) ben\u00f6tigen keinen Aufenthaltstitel, f\u00fcr sie gilt unter den Voraussetzungen der freiz\u00fcgigkeitsrechtlichen Bestimmungen das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit. Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz haben nach den im Freiz\u00fcgigkeitsabkommen EU-Schweiz genannten Vorgaben einen Anspruch auf Erteilung einer Aufenthaltserlaubnis. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die nicht aus einem EU-Staat stammen, ben\u00f6tigen einen in der Regel befristeten Aufenthaltstitel, dessen Erteilungsvoraussetzungen vom jeweiligen Aufenthaltszweck abh\u00e4ngen (\u201eAufenthaltserlaubnis\u201c). Im Regelfall kann nach f\u00fcnfj\u00e4hrigem Besitz der Aufenthaltserlaubnis ein unbefristeter Aufenthaltstitel (\u201eNiederlassungserlaubnis\u201c, \u201eDaueraufenthaltserlaubnis-EG\u201c) erteilt werden. Die \u201eDuldung\u201c ist die vor\u00fcbergehende Aussetzung der Abschiebung. Das Asylverfahrensgesetz enth\u00e4lt als weiteres Aufenthaltsrecht die \u201eAufenthaltsgestattung\u201c, die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die einen Asylantrag gestellt haben, zur Durchf\u00fchrung des Asylverfahrens den Aufenthalt im Bundesgebiet gestattet. Zur Sicherstellung der Geheimhaltung wird ab 2016 im Ausl\u00e4nderzentralregister ein Rundungsverfahren angewendet. Fallzahlen werden hierzu auf ein Vielfaches von F\u00fcnf gerundet. Dadurch k\u00f6nnen Rundungsdifferenzen auftreten, so dass das Insgesamt Ergebnis von der Summe der Einzelwerte abweichen kann. Geregelt werden Einreise, Aufenthalt und Erwerbst\u00e4tigkeit der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder im Aufenthaltsgesetz, das zum 1. Januar 2005 das Ausl\u00e4ndergesetz von 1990 (\u201eAufenthaltsstatus nach altem Recht\u201c) abgel\u00f6st hat. Ausgewiesen werden die Daten j\u00e4hrlich zum 31.12. anhand der Ausz\u00e4hlung des Ausl\u00e4nderzentralregisters (AZR). Der Indikator wird hier auf Ebene der Landkreise, kreisfreien St\u00e4dten und der Landeshauptstadt Hannover dargestellt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-07-05","national_data_updated_date":"2021-07-05","national_metadata_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/a478dc03366826231233392a511b4e6d38d01f49","national_data_update_url_text":"2021-07-05: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/43c41bbadb4ea6630e81cfa02e277d281fd7bc63","indicator":"2.1.9"},"5-3-2":{"sdg_goal":"5","indicator_number":"5.3.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Entwicklung der Arbeitslosenquote (C6)","graph_type":"line","indicator_name":"Entwicklung der Arbeitslosenquote (C6)","indicator_sort_order":"05-03-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Arbeitslosikeit</b>","target_id":"5.3","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"data_start_values":[{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote Insgesamt (alle Erwerbspersonen)"},{"field":"Kategorie","value":"Arbeitslosenquote von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern (alle Erwerbspersonen)"}],"precision":[{"decimals":1}],"decimal_separator":",","source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/C6.xlsx","source_url_text_1":"Entwicklung der Arbeitslosenquote","title":"Untitled","national_indicator_description":"Arbeitslose sind Arbeitsuchende bis zur Vollendung des 65. Lebensjahres, die nicht oder weniger als 15 Stunden w\u00f6chentlich in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, die nicht Sch\u00fclerin oder Sch\u00fcler, Studierende oder Teilnehmende an Ma\u00dfnahmen der beruflichen Weiterbildung, nicht arbeitsunf\u00e4hig erkrankt, nicht Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger von Altersrente sind und f\u00fcr eine Arbeitsaufnahme als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer sofort zur Verf\u00fcgung stehen. Arbeitslose m\u00fcssen sich pers\u00f6nlich bei ihrer zust\u00e4ndigen Arbeitsagentur oder dem nach SGB II zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger gemeldet haben. Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00f6nnen nur dann als arbeitslos erfasst werden, wenn sie eine Arbeitnehmert\u00e4tigkeit in Deutschland aus\u00fcben d\u00fcrfen.","computation_calculations":"Arbeitslosenquoten zeigen die relative Unterauslastung des Arbeitskr\u00e4fteangebots an, indem sie die registrierten Arbeitslosen zu den Erwerbspersonen (EP = Erwerbst\u00e4tige + Arbeitslose) in Beziehung setzen. Nicht in den Zahlen \u00fcber Arbeitslose und den entsprechenden Quoten enthalten sind Personen, die sich in Fortbildungs- und Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder im Vorruhestand befinden. Das Ausma\u00df der Unterbesch\u00e4ftigung ist daher h\u00f6her, als es die amtlichen Zahlen \u00fcber Arbeitslose ausweisen. Die Statistik wird von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gef\u00fchrt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-01","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-01: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/756c6c0ccd16fecb88285f1c021ca45057a522ad","indicator":"5.3.2"},"2-3-2":{"sdg_goal":"2","indicator_number":"2.3.3","data_non_statistical":false,"graph_title":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A16)","graph_type":"bar","indicator_name":"Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A16)","indicator_sort_order":"02-03-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b>","target_id":"2.3","data_start_values":[{"field":"Staatsangeh\u00f6rigkeit","value":"Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder"},{"field":"Erreichter Abschluss","value":"Erreichte Abschl\u00fcsse insgesamt"},{"field":"Besuchte Schule","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-05-27","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-05-27: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/34e261e9d9a27193be5f23e99eb2363dbb74735b","indicator":"2.3.2"},"1-3-4":{"sdg_goal":"1","indicator_number":"1.3.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (A13)","graph_type":"bar","indicator_name":"Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (A13)","indicator_sort_order":"01-03-04","published":true,"reporting_status":"complete","target_name":"<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren","target_id":"1.3","precision":[{"decimals":1}],"data_start_values":[{"field":"Herkunftsland","value":"Europa"},{"field":"Herkunftsland","value":"Amerika"},{"field":"Herkunftsland","value":"Afrika"},{"field":"Herkunftsland","value":"Asien Australien und Ozeanien"},{"field":"Migrationshintergrund","value":"Insgesamt"}],"un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Als eine der wichtigsten Basisinformationen zur gesellschaftlichen Teilhabe beschreibt dieser Indikator den Einfluss der Migration auf die Gesellschaft. Das Konzept der \u201eBev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund\u201c umfasst nicht nur die eigentliche Migration nach Deutschland, sondern schlie\u00dft auch die Nachkommen der Zugewanderten ein. Die Unterscheidung nach Deutschen und Nichtdeutschen (vgl. Indikator A 2) wird damit erweitert: Eine Person hat nach dem Mikrozensus einen Migrationshintergrund, wenn sie selbst oder mindestens ein Elternteil die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht durch Geburt besitzt. Die Definition umfasst im Einzelnen folgende Personen:<br>  1. zugewanderte und nicht zugewanderte Ausl\u00e4nder;<br>  2. zugewanderte und nicht zugewanderte Eingeb\u00fcrgerte;<br>  3. (Sp\u00e4t-)Aussiedler;<br>  4. mit deutscher Staatsangeh\u00f6rigkeit geborene Nachkommen<br>  Der Migrationshintergrund kann sich demnach auch ausschlie\u00dflich aus den Eigenschaften der Eltern ableiten. Dargestellt wird die Zahl der Menschen mit Zuwanderungsgeschichte nach ausgew\u00e4hlten Herkunftsl\u00e4ndern und Geschlecht.","computation_calculations":"In der amtlichen Statistik wurde ein umfassendes Konzept zur Erfassung des Migrationshintergrundes erstmals mit dem Mikrozensus 2005 eingef\u00fchrt. Dazu wurde zus\u00e4tzlich eine Reihe von Fragen zur Migration aufgenommen, aus denen der Migrationshintergrund abgeleitet wird. Eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung auf andere Statistiken au\u00dferhalb des Mikrozensus ist aufgrund der Komplexit\u00e4t der Definition nicht m\u00f6glich. Zur Bestimmung des Migrationshintergrundes wird (1.) nur die Zuwanderung auf das Gebiet der heutigen Bundesrepublik ab 1950 ber\u00fccksichtigt, um den Gro\u00dfteil der Zuwanderung durch kriegsbedingte Vertreibung nicht einzubeziehen. Zudem werden (2.) auch die Nachkommen der Zugewanderten ber\u00fccksichtigt, die bereits in der Bundesrepublik geboren wurden und (3.) wird f\u00fcr alle Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sowie f\u00fcr alle Eingeb\u00fcrgerten ein Migrationshintergrund unterstellt. In diesem Bericht wird f\u00fcr die dargestellten Jahre vor 2017 der Migrationshintergrund im engeren Sinne verwendet: Von den Deutschen mit Migrationshintergrund, die seit Geburt Deutsche sind, werden nur jene hinzugez\u00e4hlt, die mit ihren Eltern oder einem Elternteil im selben Haushalt leben. Nur dann liegt die f\u00fcr die Zuordnung entscheidende Elterninformation vor. F\u00fcr alle Jahre nach 2016 wird der Migrationshintergrund im weiteren Sinne dargestellt\":\" Der Migrationshintergrund im weiteren Sinne kann anhand der Zusatzfragen zum Migrationsstatus der nicht im Haushalt lebenden Eltern ab 2005 in vierj\u00e4hrigem Rhythmus und ab dem Jahr 2017 j\u00e4hrlich dargestellt werden. Die Statistik wird auf Ebene der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie f\u00fcr die Gro\u00dfst\u00e4dte Hannover und G\u00f6ttingen ausgewiesen. Einige kleinere Regionaleinheiten wurden aus stichprobentheoretischen Gr\u00fcnden zusammengefasst: Uelzen und L\u00fcchow-Dannenberg, Emden und Leer sowie Friesland und Wittmund. Im Vergleich zu fr\u00fcheren Ver\u00f6ffentlichungen kann es hier zu Abweichungen kommen, die nicht zwangsl\u00e4ufig auf einen absoluten Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, sondern auch aufgrund eines statistischen Effektes entstehen k\u00f6nnen.","other_info":"Bundesweite Ergebnisse sind zu finden in: Statistisches Bundesamt: Fachserie 1 Reihe 2.2, Bev\u00f6lkerung und Erwerbst\u00e4tigkeit, Bev\u00f6lkerung mit Migrationshintergrund (erscheint j\u00e4hrlich).","data_footnote":"1) Hochrechnung anhand der Bev\u00f6lkerungsfortschreibung auf Basis des Zensus 2011. Die Hochrechnung f\u00fcr die Jahre vor 2011 sowie f\u00fcr bislang ver\u00f6ffentlichte Ergebnisse des Mikrozensus 2011-2013 basiert auf den fortgeschriebenen Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung 1987. In 2016 erfolgte die Umstellung auf eine neue Mikrozensus-Stichprobe. Ab 2017 wird nur noch die Bev\u00f6lkerung in Privathaushalten (ohne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte) ausgewiesen. Dadurch ergibt sich jeweils eine eingeschr\u00e4nkte Vergleichbarkeit mit den Vorjahren.<br>  2) Aufgef\u00fchrt sind die 20 h\u00e4ufigsten Herkunftsl\u00e4nder der Frauen und M\u00e4nner mit Migrationshintergrund im ausgew\u00e4hlten Jahr in Niedersachsen.<br>  3) Seit dem Jahr 2018 wird im Mikrozensus der Migrationshintergrund im weiteren Sinne j\u00e4hrlich berichtet. Die in der Tabelle ab dem Jahr 2018 abgebildeten Daten zum Migrationshintergrund entsprechen dem Migrationshintergrund im weiteren Sinne, bis 2017 wird der Migrationshintergrund im engeren Sinne abgebildet. Die Vergleichbarkeit ist dadurch eingeschr\u00e4nkt.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-31","national_data_updated_date":"2021-08-31","national_metadata_update_url_text":"2021-08-31: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/09fe261683e828d064fcafa4d25d66855990d0bf","national_data_update_url_text":"2021-08-31: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/0ae822852e3241223beaa7288da8643c79a60ad8","indicator":"1.3.4"},"6-2-2":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.2","data_non_statistical":false,"graph_title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (D3)","graph_type":"bar","indicator_name":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (D3)","indicator_sort_order":"06-02-02","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Mindestsicherung</b>","target_id":"6.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-07-09","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-07-09: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/e76aa4058d6c469a63ee4ac694c5533b8c8c49d7","indicator":"6.2.2"},"6-2-1":{"sdg_goal":"6","indicator_number":"6.2.1","data_non_statistical":false,"graph_title":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen (D2)","graph_type":"bar","indicator_name":"Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen (D2)","indicator_sort_order":"06-02-01","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Mindestsicherung</b>","target_id":"6.2","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl sowie den Anteil....","computation_calculations":"Der Indikator ist ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_data_updated_date":"2021-06-11","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","national_data_update_url_text":"2021-06-11: see changes on GitHub","national_data_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/c39beff01cd16947763869153f27801c2ae1041c","indicator":"6.2.1"},"4-1-4":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.4","data_non_statistical":false,"graph_title":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart (B6)","graph_type":"bar","indicator_name":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart (B6)","indicator_sort_order":"04-01-04","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"<b>Erreichte Schulabschl\u00fcsse  oder Schulische Bildung</b>","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf ....","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","indicator":"4.1.4"},"4-1-5":{"sdg_goal":"4","indicator_number":"4.1.5","data_non_statistical":false,"graph_title":"H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (B7)","graph_type":"bar","indicator_name":"H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (B7)","indicator_sort_order":"04-01-05","published":true,"reporting_status":"inprogress","target_name":"global_targets.4-5-title","target_id":"4.1","un_designated_tier":"1","data_show_map":true,"source_active_1":true,"source_url_1":"https://wohnungnds.github.io/IM_Site/assets/excel/B8.xlsx","source_url_text_1":"Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger an berufsbildenden Schulen nach Schulart und Schulabschluss","title":"Untitled","national_indicator_description":"Der Indikator gibt die Anzahl ...","computation_calculations":"Der Indikator ist auf die ...","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2021-08-10","national_metadata_update_url_text":"2021-08-10: see changes on GitHub","national_metadata_update_url":"https://github.com/WohnungNDS/IM_Data/commit/7170d6652a4218e0e68bf653d3fd6e1adf267c8b","indicator":"4.1.5"}}