{"calendar": {"April": "April", "August": "August", "December": "Dezember", "February": "Februar", "January": "Januar", "July": "Juli", "June": "Juni", "March": "M\u00e4rz", "May": "Mai", "November": "November", "October": "Oktober", "September": "September"}, "frontpage": {"download_all": "Laden Sie alle Daten herunter", "heading": null, "instructions": "Klicken Sie auf die einzelnen Themen um zu den Daten den Indikatoren des integrationsmonitorings zu kommen. Oder %before_link suchen %after_link Sie gezielt nach spezifischen Themen.", "intro_body": "Wie viele Menschen leben in Niedersachsen? Wieviele davon sind Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und wer hat einen Migrationshintergrund? Das sind nur drei einfache Fragen, die sich mit dem Bericht Migration und Teilhabe in Niedersachsen beantworten lassen. Insgesamt 55 Indikatoren geben facettenreich und in der Regel als Zeitreihe Auskunft \u00fcber das Migrationsgeschehen in Niedersachsen. Ausf\u00fchrliche methodische Vorbemerkungen finden Sie [hier](https://wohnungnds.github.io/IM_Site/notes/).", "intro_title": "Migration und Teilhabe in Niedersachsen 2020", "zip_file": "zip-Datei"}, "general": {"built_using_open_sdg": "Erstellt mit Open SDG", "facebook": "Facebook", "goal": "Themenbereich", "goals": "Themenbereiche", "hide": "ausblenden", "home": "Home", "indicator": "Indikator", "indicators": "Indikatoren", "loading": "Ergebnisse werden geladen", "opens_new_window": "in neuem Fenster \u00f6ffnen", "page": "Website", "pages": "Webseiten", "sdg": "Ziele f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung", "site_title": "Migration und Teilhabe in Niedersachsen", "target": "Indikator Beschreibung", "targets": "Indikator Beschreibung", "twitter": "Twitter"}, "global_goals": {"1-short": "Demographie & Bev\u00f6lkerung", "1-title": "Demographie & Bev\u00f6lkerung", "10-short": "Mietwohnungen", "10-title": "Mietwohnungen in Niedersachsen", "11-short": "Rechtliche Integration", "11-title": "Gefl\u00fcchtete und geduldete Personen in Niedersachsen", "12-short": "Verantwortungsvolle Konsum- und Produktionsmuster", "12-title": "Nachhaltige Konsum- und Produktionsmuster sicherstellen", "13-short": "Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz", "13-title": "Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen ergreifen", "14-short": "Leben unter Wasser", "14-title": "Ozeane, Meere und Meeresressourcen im Sinne nachhaltiger Entwicklung erhalten und nachhaltig nutzen", "15-short": "Leben an Land", "15-title": "Land\u00f6kosysteme sch\u00fctzen, wiederherstellen und ihre nachhaltige Nutzung f\u00f6rdern, W\u00e4lder nachhaltig bewirtschaften, W\u00fcstenbildung bek\u00e4mpfen, Bodendegradation beenden und umkehren und ", "2-short": "Rechtliche Integration & Asyl", "2-title": "Rechtliche Integration & Asyl", "3-short": "Kinderbetreuung", "3-title": "Kinderbetreuung", "4-short": "Bildung & Qualifikation", "4-title": "Bildung & Qualifikation", "5-short": "Erwerbst\u00e4tigkeit & Arbeitsmarkt", "5-title": "Erwerbst\u00e4tigkeit & Arbeitsmarkt", "6-short": "Lebensunterhalt & Soziale Sicherung", "6-title": "Lebensunterhalt & Soziale Sicherung", "7-short": "Familie & Wohnen", "7-title": "Familie & Wohnen", "8-short": "Politische & Gesellscahftliche Teilhabe", "8-title": "Politische & Gesellscahftliche Teilhabe", "9-short": "Tabelle des Monats", "9-title": "Tabelle des Monats"}, "global_indicators": {"1-1-1-title": "Bev\u00f6lkerung in Niedersachsen (A1)", "1-1-2-title": "Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Niedersachsen (Ver\u00e4nderung in Prozent) (A1x)", "1-1-3-title": "Menschen in Niedersachsen nach Nationalit\u00e4t", "1-2-1-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen (A2)", "1-2-2-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Aufenthaltsdauer (A3)", "1-2-3-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A4)", "1-2-4-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten und Geschlecht (A6)", "1-2-5-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Altersgruppen (A7)", "1-2-6-title": "Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder in Niedersachsen nach Durchschnittsalter (A7x)", "1-2-7-title": "Lebendgeborene Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder und Deutsche (A17)", "1-3-1-title": "Menschen mit Migrationshintergrund (A10)", "1-3-2-title": "Menschen mit Migrationshintergrund in den regionalen Anpassungsschichten (A11)", "1-3-3-title": "Menschen mit Migrationshintergrund nach Altersgruppen und Geschlecht (A12)", "1-3-4-title": "Menschen mit Migrationshintergrund nach Herkunftsland und Geschlecht (A13)", "1-4-1-title": "Zuz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze nach Niedersachsen (A18)", "1-4-2-title": "Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenze aus Niedersachsen (A19)", "1-4-3-title": "Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A20)", "1-4-4-title": "Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen nach Altersgruppen (A21)", "1-4-5-title": "Saldo der Zu- und Fortz\u00fcge \u00fcber die Bundesgrenzen von und nach Niedersachsen (A22)", "11-1-1-title": "Aufenthaltstitel in Niedersachsen", "11-2-1-title": "Gefl\u00fcchtete und geduldete Personen insgesamt", "11-2-10-title": "Verbot der Abschiebung und subsidi\u00e4rer Schutz", "11-2-2-title": "Asylberechtigte und GfK-Fl\u00fcchtlinge", "11-2-3-title": "Aufenthaltsgestattung zum Asylverfahren", "11-2-4-title": "Bleiberecht (Aufenthaltsgew\u00e4hrung) und Opfer von Menschenhandel sowie organisierter Schwarzarbeit", "11-2-5-title": "Dringende pers\u00f6nliche oder humanint\u00e4re Gr\u00fcnde und H\u00e4rtef\u00e4lle", "11-2-6-title": "Duldung", "11-2-7-title": "Familiennachzug", "11-2-8-title": "Niederlassungserlaubnis", "11-2-9-title": "Unm\u00f6glichkeit der Ausreise aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden", "11-3-1-title": "Title 11-3-1", "2-1-1-title": "Gefl\u00fcchtete und gedultete Menschen in Niedersachsen (A5)", "2-1-2-title": "Aufenthaltstitel in Niedersachsen (A9)", "2-2-1-title": "EASY-Zug\u00e4nge in Niedersachsen", "2-2-2-title": "Durchschnittliche Bewohnerzahl in der Landesaufnahmebeh\u00f6rde Niedersachsen (LAB NI)", "2-2-3-title": "Abschiebungen und \u00dcberstellungen nach der Dublin III VO", "2-2-4-title": "In Niedersachsen gestellte Ansylantr\u00e4ge", "2-3-1-title": "Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen (A15)", "2-3-2-title": "Einb\u00fcrgerungen nach Niedersachsen nach ausgew\u00e4hlten Staatsangeh\u00f6rigkeiten (A16)", "3-1-1-title": "Betreuungsquote von Kindern bis unter 6 Jahren mit und ohne Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B1)", "3-1-2-title": "Anteil der betreuten Kinder bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Tageseinrichtungen (B2)", "3-1-3-title": "Betreute Kinder bis unter 3 Jahren und von 3 bis unter 6 Jahren mit Zuwanderungsgeschichte in Kindertagesbetreuung (B3)", "4-1-1-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u00a0an\u00a0berufsbildenden\u00a0Schulen\u00a0nach\u00a0Schulart und Schulabschluss (B8)", "4-1-2-title": "Verteilung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im 8. Schuljahrgang (B4)", "4-1-3-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger ohne Hauptschulabschluss nach Nationalit\u00e4t (B5)", "4-1-4-title": "Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Nationalit\u00e4t und Abschlussart (B6)", "4-1-5-title": "H\u00f6chster Schulabschluss an allgemein bildenden Schulen nach Zuwanderungsgeschichte und Altersgruppen (B7)", "4-1-6-title": "Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger nach Geschlecht, Zuwanderungsgeschichte und eigener Migrationserfahrung (B13)", "4-2-1-title": "Ausbildungsbeteiligungsquote im dualen System nach Geschlecht und Nationalit\u00e4t (B10)", "4-3-1-title": "Ausl\u00e4ndische Studentinnen und Studenten nach Land des Erwerbs der Studienberechtigung (B11)", "4-3-2-title": "Hochschulabschl\u00fcsse im Pr\u00fcfungsjahr nach F\u00e4chergruppe, Nationalit\u00e4t und Geschlecht der Absolventinnen und Absolventen (B12)", "4-4-1-title": "Anerkennungsverfahren nach dem Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (BQFG) sowie dem Nieders\u00e4chsischen Berufsqualifikationsfeststellungsgesetz (NBQFG) (C8)", "4-4-2-title": "H\u00f6chster beruflicher Abschluss der 25- bis unter 35-J\u00e4hrigen nach Zuwanderungsgeschichte und Geschlecht (B9)", "5-1-1-title": "Erwerbst\u00e4tige Menschen mit Zuwanderungsgeschichte in Niedersachsen nach Wirtschaftsabschnitten und Geschlecht (C1)", "5-2-1-title": "Erwerbsquote, Erwerbst\u00e4tigenquote und Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C2)", "5-2-2-title": "Sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder nach Art der Ausbildung (C4)", "5-3-1-title": "Erwerbslosenanteil nach Zuwanderungsgeschichte (C3)", "5-3-2-title": "Entwicklung der Arbeitslosenquote (C6)", "5-3-3-title": "Arbeitslose nach Zuwanderungsgeschichte, Rechtskreis und Geschlecht (C7)", "6-1-1-title": "Armutsgef\u00e4hrdungsquoten in Niedersachsen und Deutschland (D1)", "6-2-1-title": "Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen (D2)", "6-2-2-title": "Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von Mindestsicherungsleistungen nach Altersgruppen (D3)", "6-3-1-title": "Bev\u00f6lkerung am Ort der Hauptwohnung nach Zuwanderungsgeschichte und \u00fcberwiegendem Lebensunterhalt (D6)", "7-1-1-title": "Mittlere Wohnfl\u00e4che in m\u00b2 und mittlere Bruttokaltmiete in Niedersachsen nach Zuwanderungsgeschichte (D5)", "7-1-2-title": "Wohneigentum", "7-2-1-title": "Paare ohne Kinder und Familien nach Paar-Familientyp und Zuwanderungsgeschichte sowie Familien nach Zahl der Kinder (D7)", "8-1-1-title": "Bei Bundes- und Landtagswahlen wahlberechtigte Bev\u00f6lkerung mit Zuwanderungsgeschichte (A14)", "9-1-1-title": "Tabelle des Monats"}, "global_targets": {"1-1-title": "<b>Bev\u00f6lkerung in  Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren", "1-2-title": "<b>Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nde in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren", "1-3-title": "<b>Menschen mit Migrationshintergrund</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren", "1-4-title": "<b>Das Wanderungsgeschehen in Niedersachsen</b> <br> Kurzer Text zur Erl\u00e4uterung der verf\u00fcgbaren Indikatoren", "10-1-title": "Mietwohnungen 1", "10-2-title": "Mietwohnungen 2", "11-1-title": "Gefl\u00fcchtete und geduldete Personen in Niedersachsen", "11-2-title": "<b>Ein wirklich langer Text</b>, der erkl\u00e4rt was es mit den <i>Aufenthaltstiteln</i> auf sich hat. Das ist eib Text mit <br><br> umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber in wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glaube ich nicht so ohne weiteres gegen.... Ein wirklich langer Text, der erkl\u00e4rt was es mit den Aufenthaltstiteln auf sich hat. Das ist eib Text mit umbr\u00fcchen....Die aber glau.....", "11-3-title": "Tabelle des Monats", "2-1-title": "<b>Gefl\u00fcchtete und Geduldete in Niedersachsen</b> <br>Ein l\u00e4ngerer Text zum <b>Aufenthaltsgesetz</b> der erkl\u00e4rt was es mit welchen <b>Aufenthaltstiteln</b> auf sich hat.", "2-2-title": "<b>Flucht & Asyl</b> <br>Menschen verlassen ihr Heimatland aus verschiedenen Gr\u00fcnden. Menschen fliehen, weil in iherer Heimat Krieg ist, weil sie in ihrer Heimat wegen ihrer Hautfarbe, ihrer politischen Ansichten, ihres Geschlechts oder ihrer Religion verfolgt werden. Menschen fliehen auch vor Hunger, Naturkatastrophen oder Armut. <br> <br> Ende 2019 waren 79,5 Millionen Menschen weltweit auf der Flucht. 26 Mio. davon waren Fl\u00fcchtlinge, 45,7 Mio. sind Binnenvertriebene und 4,2 Mio. Menschen suchen Asyl. <br>Quelle:<a href=\"https://www.unhcr.org/dach/de/services/statistiken\">UNHCR</a> <br> <br> Ein kleiner Teil dieser Menschen auf der Flucht kommen auch in Niedersachsen an. Sie werden hier durch die Landesaufnahmebeh\u00f6rde aufgenommen und untergebracht, stellen einen Antrag auf Asyl, erhalten eine Aufenthaltsgenehmigung, besuchen Integrationskurse, werden eingeb\u00fcrgert und werden ggf auch wieder abgeschoben oder im Rahmen des Dublin III Verfahrens in andere L\u00e4nder \u00fcberstellt. Eninge wenige Tabellen zur Thematik Flucht und Asyl finden sich in diesem Themenbereich.", "2-3-title": "<b>Einb\u00fcrgerungen  nach Niedersachsen</b>", "3-1-title": "<b>Kinderbetreuung</b>", "4-1-title": "<b>Erreichte Schulabschl\u00fcsse  oder Schulische Bildung</b>", "4-2-title": "<b>Ausbildung im Dualen System und ggf schulische Ausbildung</b>", "4-3-title": "<b>Hochschulen und Hoschschulabschl\u00fcsse</b>", "4-4-title": "<b>Berufliche Abschl\u00fcsse  & Anerkannte berufliche Abschl\u00fcsse</b>", "5-1-title": "<b>Erwerbst\u00e4tigkeit</b>", "5-2-title": "<b>Sozialversicherungspfichtige Besch\u00e4ftigung</b>", "5-3-title": "<b>Arbeitslosikeit</b>", "6-1-title": "<b>Armutsgef\u00e4hrdung</b>", "6-2-title": "<b>Mindestsicherung</b>", "6-3-title": "<b>Lebensunterhalt</b>", "7-1-title": "<b>Wohnen</b>", "7-2-title": "<b>Familie</b>", "8-1-title": "<b>Politische Teilhabe</b>", "9-1-title": "<b>Tabelle des Monats</b>"}, "goal": {"next": "N\u00e4chstes Ziel", "previous": "Vorheriges Ziel"}, "header": {"alpha": "Alpha-Version", "default_contrast": "Standard kontrast", "disable_high_contrast": "Hoher Kontrast deaktivieren", "disclaimer": "Diese Seite befindet sich im Entwicklungsstadium. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Kommentare.", "enable_high_contrast": "Aktivieren Sie hohen Kontrast", "high_contrast": "Hoher kontrast", "skip_link": " Zum Hauptinhalt springen", "tag_line": ""}, "indicator": {"chart": "Grafik", "clear_all": "Auswahl aufheben", "clear_selections": "Auswahl aufheben", "dataset_size_warning": "Zu viele Zeitreihen ausgew\u00e4hlt um diese in einer Grafik darzustellen. Es k\u00f6nnen nicht alle Zeitreihen dargestellt werden", "download_chart": "Grafik im CSV-Format speichern", "download_chart_image": "Grafik herunterladen", "download_chart_image_title": "Grafik als Bild herunterladen", "download_csv": "im CSV-Format speichern", "download_csv_title": "im CSV-Format speichern", "download_geojson": "im GeoJSON-Format speichern", "download_geojson_title": "im GeoJSON-Format speichern", "download_headline": "Speichern der Headline im CSV-Format", "download_headline_title": "Speichern der Headline im CSV-Format", "download_source": "Daten im CSV-Format speichern", "download_source_title": "Daten im CSV-Format speichern", "download_table": "Tabelle im CSV-Format speichern", "edit": "Bearbeiten", "edit_data": "Daten bearbeiten", "edit_metadata": "Metadaten bearbeiten", "footnote": "Fu\u00dfnote", "geographical_area": "Geographische Abdeckung", "global_metadata": "Tabellen zum Download", "global_metadata_blurb": "Hier finden Sie die dargestellten Daten und weitere Tabellen als Excel Datei.", "legend_help": "Klicken Sie auf die Legende um Zeitreihen aus der Grafik zu entfernen.", "loading": "Laden", "loading_map": "Karte wird geladen", "map": "Karte", "national_metadata": "Indikator Beschreibung", "national_metadata_blurb": null, "no_data_hint": "Aufgrund der bereits getroffenen Auswahl sind keine weiteren Auswahlm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgbar.", "select_all": "Alle ausw\u00e4hlen", "series": "Reihe", "series_help": "W\u00e4hlen Sie eine oder mehrere Kategorien aus, um die Tabelle/Grafik anzupassen.", "source": "Datenquelle", "sources": "Datenquellen", "sub_categories": "Kategorien", "table": "Tabelle", "unit_of_measurement": "Einheit", "units_type": "Einheit", "variable_hint": "Verf\u00fcgbar", "view_indicator_list": "Zeigt die Indikatorenliste zum SDG-Ziel an."}, "languages": {"ar": "\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629", "de": "Deutsch", "en": "English", "es": "Espa\u00f1ol", "fr": "Fran\u00e7ais", "hy": "\u0540\u0531\u0545\u0535\u0550\u0535\u0546", "kk": "\u049a\u0430\u0437\u0430\u049b", "ru": "P\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439", "zh-Hans": "\u4e2d\u6587"}, "menu": {"about": "\u00dcber uns", "contact_us": "Kontakt", "cookies": "Cookies", "faq": "FAQ", "guidance": "Technische Hinweise", "imprint": "Impressum", "menu": "Men\u00fc", "notes": "Methodische Hinweise", "publications": "Ver\u00f6ffentlichungen", "reporting_status": "Berichtsstatus", "updates": ""}, "metadata_fields": {"comments_limitations": "Kommentare und Einschr\u00e4nkungen", "computation_calculations": "Methodische Hinweise", "computation_definitions": "Definitionen", "computation_units": "Einheit", "copyright": "Urheberrechte", "goal_meta_link": "Link zu den globalen Metadaten", "indicator": "Indikatorennummerierung", "indicator_definition": "Globale Indikatorenbeschreibung", "indicator_name": "Indikatorenbezeichnung", "indicator_sort_order": "Indikatorenreihenfolge (in der Ziel\u00fcbersicht)", "international_comparability": "Vergleichbarkeit mit internationalen Daten / Standards", "national_data_update_url": "Daten zuletzt aktualisiert am", "national_geographical_coverage": "Geographische Abdeckung", "national_indicator_available": "Verf\u00fcgbare Datenreihenbezeichnung", "national_indicator_description": "Definition des Indikators", "national_metadata_update_url": "Metadaten zuletzt aktualisiert am", "other_info": "Weiterf\u00fchrende Informationen", "quality_assurance": "Qualit\u00e4tssicherung", "rational_interpretation": "Vernunft und Interpretation", "source_contact_1": "Kontaktinformationen", "source_contact_2": "Kontaktinformationen", "source_contact_3": "Kontaktinformationen", "source_contact_4": "Kontaktinformationen", "source_contact_5": "Kontaktinformationen", "source_contact_6": "Kontaktinformationen", "source_earliest_available_1": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_2": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_3": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_4": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_5": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_earliest_available_6": "Daten verf\u00fcgbar seit", "source_geographical_coverage_1": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_2": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_3": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_4": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_5": "Geographische Abdeckung", "source_geographical_coverage_6": "Geographische Abdeckung", "source_next_release_1": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_2": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_3": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_4": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_5": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_next_release_6": "N\u00e4chste Ver\u00f6ffentlichung am", "source_organisation_1": "Organisation", "source_organisation_2": "Organisation", "source_organisation_3": "Organisation", "source_organisation_4": "Organisation", "source_organisation_5": "Organisation", "source_organisation_6": "Organisation", "source_other_info_1": "Weitere Informationen", "source_other_info_2": "Weitere Informationen", "source_other_info_3": "Weitere Informationen", "source_other_info_4": "Weitere Informationen", "source_other_info_5": "Weitere Informationen", "source_other_info_6": "Weitere Informationen", "source_periodicity_1": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_2": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_3": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_4": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_5": "Periodizit\u00e4t", "source_periodicity_6": "Periodizit\u00e4t", "source_release_date_1": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_2": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_3": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_4": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_5": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_release_date_6": "Ver\u00f6ffentlichungsdatum", "source_statistical_classification_1": " Datentyp", "source_statistical_classification_2": "Datentyp", "source_statistical_classification_3": "Datentyp", "source_statistical_classification_4": "Datentyp", "source_statistical_classification_5": "Datentyp", "source_statistical_classification_6": "Datentyp", "source_url_1": "Tabelle zum Download", "source_url_2": "Link zur Datenquelle", "source_url_3": "Link zur Datenquelle", "source_url_4": "Link zur Datenquelle", "source_url_5": "Link zur Datenquelle", "source_url_6": "Link zur Datenquelle", "target": "Unterziel", "target_id": "Unterzielnummerierung", "un_custodian_agency": "VN Custodian Agency", "un_designated_tier": "VN Tier Klassifikation"}, "post": {"posts_by_category": "Beitr\u00e4ge geordnet nach Kategorien", "view_all_in_category": " Zeige alle Beitr\u00e4ge in der %category_name Kategorie an"}, "search": {"did_you_mean": "meintest du", "found_in": "gefunden unter", "indicator_search": "Indikatorensuche", "keywords": "Schlagworte", "no_results": "Keine Ergebnisse", "search": "Suche", "search_results_for": "Ergebnisse zu"}, "status": {"exploring_data_sources": "Daten in Bearbeitung", "not_applicable": "Nicht zutreffend", "overall_reporting_status": "\u00dcbersicht zum Berichtsstatus", "reported_online": "Daten verf\u00fcgbar", "reporting_status": "Berichtsstatus", "statistics_in_progress": "in Bearbeitung", "status_by_field": "Status von %field", "status_by_goal": "Status nach Ziel"}}